增壹阿含经卷第六

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

利养品第十三

（一）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「受人利养甚为不易，令人不得至无为之处。所以然者，若修罗陀比丘不贪利养者，终不于法中，捨三法衣而作居家。

「修罗陀比丘大作阿练若行；到时乞食，一处一坐，或正中食，树下露坐，乐闲居之处，着五纳衣，或持三衣，或乐塚间，懃身苦行，行此头陀。

「是时，修罗陀比丘常受蒲呼国王供养，以百味之食，日来给与。尔时，彼比丘意染此食，渐捨阿练若行：到时乞食，一处一坐，正中食，树下露坐，闲居之处，着五纳衣，或持三衣，或乐塚间，懃身苦体。尽捨此已，去三法衣，还为白衣，屠牛杀生，不可称计，身坏命终，生地狱中。诸比丘！以此方便，知利养甚重，令人不得至无上正真之道。若未生利养，制令不生，已生，求方便使灭。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（二）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「当灭一法，我证汝等成果神通，诸漏得尽。云何为一法？所谓味欲。是故，诸比丘！当灭此味欲，我证汝等成神通果，诸漏得尽。」

尔时，世尊便说此偈：

「众生着此味，

死堕恶趣中；

今当捨此欲，

便成阿罗汉。

「是故，诸比丘！常当捨此味着之想。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（三）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，于舍卫城内，有一长者，适丧一子，甚爱敬念，未曾能捨。彼见子死，便生狂惑，周旋往来，不停一处。若见人时，便作是语：「颇有见我儿乎？」

尔时，彼人渐渐往至祇洹精舍，到世尊所，在一面住。尔时，彼人白世尊曰：「瞿昙沙门！颇见我儿乎？」

世尊告长者曰：「何故颜貌不悦，诸根错乱？」

尔时，长者报瞿昙曰：「焉得不尔。所以然者，我今唯有一子，捨我无常。甚爱敬念，未曾离目前；哀愍彼子，故令我生狂。我今问沙门，见我儿耶？」

世尊告曰：「如是，长者！如汝所问，生、老、病、死，世之常法；恩爱离苦、怨憎会苦，子捨汝无常，岂得不念乎。」

尔时，彼人闻世尊所说，不入其怀，便捨而退去。前行见人，复作是语：「沙门瞿昙说言曰：『恩爱分别，便有快乐。』如沙门所说，为审尔不？」

前人对曰：「恩爱别离，有何乐哉？」

当于尔时，去舍卫城不远，有众多人而共博戏。尔时，彼人便作是念：「此诸男子聪明智慧，无事不知，我今当以此义问彼诸人。」尔时，即詣博戏所，问众人曰：「沙门瞿昙向我说曰：『恩爱别离苦、怨憎会苦，此者快乐。』诸人等今于意云何？」

是时，诸博戏者报斯人曰：「恩爱别离，有何乐哉？言快乐者，此义不然。」

是时，彼人便作是念：「审如来言终不虚妄。云何恩爱别离，当有乐耶？此义不然。」

尔时，彼人入舍卫城，至宫门外称：「沙门瞿昙而作是教：『恩爱别离、怨憎之会，此者快乐。』」尔时，舍卫城及中宫内，普传此语，靡不周遍。

当于尔时，大王波斯匿及摩利夫人，共在高楼之上相娱乐戏。尔时，王波斯匿告摩利夫人曰：「沙门瞿昙审有斯语：『恩爱离别、怨憎之会，此皆快乐。』」

夫人报曰：「吾不从如来闻此言教，设当如来有此教者，事亦不虚。」

王波斯匿告曰：「犹如师教弟子：『为是、捨是。』弟子报言：『如是，大师！』汝今摩利亦复如是，彼瞿昙沙门虽作是说，汝应作是言：『如是不异，无有虚妄。』然卿速去，不须在吾前立。」

尔时，摩利夫人语竹膊婆罗门曰：「汝今往詣祇洹精舍，到如来所，持我名字，跪如来足，复以此义具白世尊云：『舍卫城内及中宫人有此言论，沙门瞿昙言恩爱别离、怨憎合会，此皆快乐。不审世尊有此教耶？』若世尊所有说者，汝善承受，还向我说。」

是时，竹膊婆罗门受夫人教勅，寻往至祇洹精舍。到世尊所，共相问讯。共相问讯已，在一面坐。

时，彼梵志白世尊曰：「摩利夫人礼世尊足，问讯如来兴居轻利，游步康强乎？训化盲冥，得无劳耶？」复作是语：「此舍卫城内普传此言：『沙门瞿昙而作是教：「恩爱别离、怨憎之会，此乐快哉！」』不审世尊有是言教耶？」

尔时，世尊告竹膊婆罗门曰：「于此舍卫城内，有一长者丧失一子，彼念此子，狂惑失性，东西驰走，见人便问：『谁见我子？』然，婆罗门！恩爱别离苦、怨憎会苦，此皆无有欢乐。昔日此舍卫城中，复有一老母无常，亦复狂惑不识东西；复有一老父无常；亦复有兄弟姊妹皆悉无常。彼见此无常之变，生狂失性不识东西。婆罗门！昔日此舍卫城中有一人，新迎妇，端正无双。尔时，彼人未经几时，便自贫穷。时，彼妇父母见此人贫，便生此念：『吾当夺女更嫁与餘人。』彼人窃闻妇家父母欲夺吾妇，更嫁与餘家。尔时，彼人衣里带利刀，便往至妇家，当于尔时，彼妇在牆外纺作。是时，彼人往至妇父母家问曰：『我妇今为所在？』妇母报言：『卿妇在牆外阴中纺作。』尔时，彼人便往至妇所。到已，问妇曰：『云卿父母欲夺汝更餘嫁耶？』妇报言：『信有此语，然我不乐闻此言耶。』尔时，彼人即拔利剑，取妇刺杀，复取利剑，自刺其腹，并复作是语：『我二人俱取死。』婆罗门！当以此方便，知恩爱别离、怨憎会苦，此皆愁忧，实不可言。」

尔时，竹膊婆罗门白世尊曰：「如是。世尊！有此诸恼，实苦不乐。所以然者，昔我有一子，捨我无常。昼夜追忆，不离心怀。时我念儿，心意狂惑，驰走东西，见人便问：『谁见我儿？』沙门瞿昙今所说者，诚如所言。国事烦多，欲还所止。」

世尊告曰：「今正是时。」

竹膊婆罗门即从坐起，遶佛三匝而去。往来至摩利夫人所，以此因缘具白夫人。

时，摩利夫人复至波斯匿王所，到已，白大王曰：「今欲有所问，唯愿大王事事见报！云何，大王！为念琉璃王子不？」

王报言：「甚念！爱愍不去心首。」

夫人问曰：「若当王子有迁变者，大王！为有忧也？」

王复报言：「如是，夫人！如汝所言。」

夫人问曰：「大王当知，恩爱别离，皆兴愁想。云何，大王！为念伊罗王子乎？」

王报言：「我甚爱敬。」

夫人问曰：「大王！若当王子有迁变者，有愁忧耶？」

王报言：「甚有愁忧。」

夫人报言：「当以此方便知，恩爱别离，无有欢乐。云何，大王！念萨罗陀刹利种不？」

王报言：「甚爱敬念。」

夫人言：「云何，大王！若使萨罗陀夫人有变易者，大王为有忧耶？」

王报言：「吾有愁忧。」

夫人言：「大王！当知恩爱别离，此皆是苦。」

夫人言：「王念我不？」

王言：「我爱念汝。」

夫人言：「设当我身有变易者，大王有愁忧乎？」

王言：「设汝身有变易，便有愁忧。」

「大王！当以此方便知，恩爱别离、怨憎合会，无欢乐心。」

夫人言：「云何，大王！念迦尸、拘萨罗人民乎？」

王言：「我甚爱念迦尸、拘萨罗人民。」

夫人言：「迦尸、拘萨罗人民设当变易者，大王有愁忧乎？」

王言：「迦尸、拘萨罗人民当有变易者，我命不存，况言愁忧乎？所以然者，我因迦尸、拘萨罗国人民力，当得自存。以此方便，知命尚不存，何况不生愁忧乎？」

夫人言：「以此知之，恩爱别离，皆有此苦，无有欢乐。」

尔时，王波斯匿右膝着地，叉手合掌而向世尊！作是说：「甚奇！甚奇！彼世尊而说此法。若当彼沙门瞿昙来者，尔乃可得共言论。」复语夫人：「自今以后，当更看汝胜于常日，所着服饰与吾无异。」

尔时，世尊闻摩利夫人与大王立此论本，告诸比丘：「摩利夫人甚大聪明，设当王波斯匿问我此语者，我亦当以此义向彼王说之，如夫人向王所说而无有异。」又告诸比丘：「我声闻中第一得证优婆斯，篤信牢固，所谓摩利夫人是。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（四）

闻如是：

一时，佛在拔祇国尸牧摩罗山鬼林鹿园中。

尔时，那忧罗公长者往至世尊所，头面礼足，在一面坐。须臾，退坐白世尊曰：「我今年朽，加复抱病，多诸忧恼，唯愿世尊随时教训，使众生类长夜获安隐。」

尔时，世尊告长者曰：「如汝所言，身多畏痛，何可恃怙？但以薄皮而覆其上。长者当知，其有依凭此身者，正可须臾之乐；此是愚心，非智慧者所贵。是故，长者！虽心有病，令心无病。如是，长者！当作是学。」

尔时，长者闻说斯言，从坐起，礼世尊足，便退而去。尔时，长者复作是念：「我今可往至尊者舍利弗所问斯义。舍利弗去彼不远，在树下坐。」是时，那优罗公往至舍利弗所，头面礼足，在一面坐。

是时，舍利弗问长者：「颜貌和悦，诸根寂静，必有所因。长者！故当从佛闻法耶？」

时，长者白舍利弗言：「云何，尊者舍利弗！颜貌焉得不和悦乎？所以然者，向者世尊以甘露之法，溉灌胸怀。」

舍利弗言：「云何，长者！以甘露之法，溉灌胸怀？」

长者报言：「于是，舍利弗！我至世尊所，头面礼足，在一面坐。尔时，我白世尊曰：『年朽长大，恒抱疾病，多诸苦痛，不可称计，唯愿世尊分别此身，普使众生，获此安隐！』尔时，世尊便告我言：『如是，长者！此身多诸衰苦，但以薄皮而覆其上。长者当知，其有恃怙此身者，正可有斯须之乐，不知长夜受苦无量。是故，长者！此身虽有患，当使心无患。如是，长者！当作是学。』世尊以此甘露之法，而见溉灌。」

舍利弗言：「云何，长者！更不重问如来此义乎？云何身有患心无患。云何身有病心无病？」

长者白舍利弗言：「实无此辩重问世尊，身有患心有患，身有患心无患。尊者舍利弗必有此辩，愿具分别。」

舍利弗言：「諦听！諦听！善思念之，吾当与汝广演其义。」

对曰：「如是。舍利弗！」从彼受教。

舍利弗告长者曰：「于是，长者！凡夫之人不见圣人，不受圣教，不顺其训；亦不见善知识，不与善知识从事。彼计色为我，色是我所，我是色所；色中有我，我中有色，彼色、我色合会一处。彼色、我色以集一处，色便败坏，迁移不停，于中复起愁忧、苦恼。痛、想、行、识，皆观我有识，识中有我，我中有识，彼识、我识合会一处。彼识、我识以会一处，识便败坏，迁移不停，于中复起愁忧、苦恼。如是，长者！身亦有患，心亦有患。」

长者问舍利弗曰：「云何身有患、心无患耶？」

舍利弗言：「于是，长者！贤圣弟子承事圣贤，修行禁法；与善知识从事，亲近善知识。彼亦不观我有色；不见色中有我，我中有色；不见色是我所，我是色所。彼色迁转不住，彼色以移易，不生愁忧、苦恼、忧色之患。亦复不见痛、想、行、识，不见识中有我，我中有识；亦不见识我所，亦不见我所识。彼识、我识以会一处，识便败坏，于中不起愁忧、苦恼。如是，长者！身有患而心无患。是故，长者！当作是习，遗身去心，亦无染着。长者！当作是学。」

尔时，那忧罗公闻舍利弗所说，欢喜奉行。

（五）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊与数千万众，前后围遶而为说法。尔时，江侧婆罗门身负重担，便至世尊所。到已捨担，一面在世尊所，默然而住。尔时，彼婆罗门作是思惟：「今日沙门瞿昙与数千万众，前后围遶而为说法。我今清淨，与沙门瞿昙等无有异。所以然者，沙门瞿昙食好粳粮，种种餚饌，今我食菓蓏以自济命。」

尔时，世尊以知婆罗门心中所念，告诸比丘：「其有众生以二十一结染着心者，当观彼人必堕恶趣，不生善处。云何为二十一结？瞋心结、恚害心结、睡眠心结、调戏心结、疑是心结、怒为心结、忌为心结、恼为心结、疾为心结、憎为心结、无惭心结、无愧心结、幻为心结、姦为心结、伪为心结、諍为心结、憍为心结、慢为心结，妬为心结、增上慢为心结、贪为心结，诸比丘！若有人有此二十一结染着心者，当观其人必堕恶趣，不生善处。犹如白[疊*毛]新衣，久久朽故，多诸尘垢，意欲染成其色，青、黄、赤、黑终不得成。何以故？以有尘垢故。如是，比丘！若有人以此二十一结染着心者，当观其人必堕恶趣，不生善处。

「设复有人无此二十一结染着心者，当知斯人必生天上，不堕地狱中。犹如新淨白[疊*毛]，随意欲作何色，青、黄、赤、黑，必成其色，终不败坏。所以然者，以其淨故。此亦如是，其有无此二十一结染着心者，当观其人必生天上，不堕恶趣。

「若彼贤圣弟子起瞋恚心结，观已，便能息之。起恚害心结、起睡眠心结、起调戏心结、起疑心结、起怒心结、起忌心结、起恼心结、起疾心结、起憎心结、起无惭心结、起无愧心结、起幻心结、起姦心结、起伪心结、起諍心结、起憍心结、起慢心结、起妬心结、起增上慢心结、起贪心结。

「若彼贤圣弟子无瞋、无恚、无有愚惑，心意和悦，以慈心普满一方而自娱乐，二方、三方、四方亦尔。四维上下，于一切中，一切亦一切，一切世间以无限无量，不可称计，心无恚怒而自游戏。以此慈心，遍满其中，得欢喜已，心意便正。

「复以悲心普满一方而自娱乐，二方、三方、四方亦尔，四维上下，于一切中，一切亦一切，一切世间以无量无限，不可称计，心无恚怒而自游戏。以此悲心，遍满其中，得欢喜已，心意便正。

「复以喜心普满一方而自娱乐，二方、三方、四方亦尔，四维上下，于一切中，一切亦一切，一切世间，以无量无限不可称计，心无恚怒而自游戏。以此喜心，遍满其中，得欢喜已，心意便正。

「复以护心普满一方而自娱乐，二方、三方、四方亦尔，四维上下，于一切中，一切亦一切，一切世间以无量无限不可称计，心无恚怒而自游戏。以此护心，遍满其中，得欢喜已，心意便正。

「便于如来所成于信根，根本不移，竖高显幢，不可移动。诸天、龙、神、阿须伦、沙门、婆罗门，或世人民，于中得欢喜，心意便正。此是如来、至真、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，于中得欢喜，心意便正，亦复成就于法。如来法者，甚为清淨，不可移动，人所爱敬。如是智者当作是观，便于中而得欢喜，亦复成就于众。如来圣众甚为清淨，性行纯和，法法成就，戒成就、三昧成就、智慧成就、解脱成就、解脱见慧成就。圣众者，四双八辈，此是如来圣众，可爱可贵，实可承事。于中得欢喜，心意便正。

「彼复以此三昧，心清淨无瑕秽，诸结便尽，亦无沾污，性行柔软，逮于神通，便得自识无量宿命事，所从来处，靡不知之。若一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生，成败劫、不成败劫、成败不成败劫、无数成败劫、无数不成败劫，我曾在彼，字某、名某、姓某，如是生、如是食、受如是苦乐，受命长短，从彼终生彼间，从彼终生此间。如是自识无数宿命事。

「复以此三昧，心清淨无瑕秽，知众生心所念之事。彼复以天眼观众生类，有生者、有终者，善色、丑色，善趣、恶趣，若好、若丑，随众生行所作果报，皆悉知之。或有众生，身行恶、口行恶、心行恶，诽谤贤圣，邪见造邪见行，身坏命终，生三恶道，趣泥黎中。或复有众生，身行善、口行善、意行善，不诽谤贤圣，正见、无有邪见，身坏命终，生天上善处。是谓清淨天眼观众生类：有生者、有终者，善色、丑色，善趣、恶趣，若好、若丑，随众生行所作果报，皆悉知之。

「彼复以此三昧，心清淨无瑕秽，无有结使，心性柔软，逮于神通。复以漏尽通而自娱乐。彼观此苦，如实知之；复观苦习，复观苦尽，复观苦出要，如实知之。彼作是观已，欲漏心得解脱，有漏心、无明漏心得解脱。已得解脱，便得解脱智：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受有，如实知之。如是，比丘！贤圣弟子心得解脱，虽复食粳粮、善美种种餚饍，摶若须弥，终无有罪。所以然者，以无欲、尽爱故，以无瞋、尽恚故，以无愚痴、尽愚痴故，是谓比丘中比丘！则内极沐浴已。」

尔时，江侧婆罗门白世尊曰：「瞿昙沙门！可往至孙陀罗江侧沐浴。」

世尊告曰：「云何，婆罗门！名之为孙陀罗江水？」

婆罗门曰：「孙陀罗江水是福之深渊，世之光明，其有人物在彼河水浴者，一切诸恶皆悉除尽。」

尔时，世尊便说此偈：

「此身无数劫，

经历彼河浴；

及诸小陂池，

靡不悉周遍。

愚者常乐彼，

闇行不清淨；

宿罪内充躯，

彼河焉能救？

淨者常快乐，

禁戒清亦快；

清者作清行，

彼愿必果成。

设护不与取，

行慈不杀生；

守诚不妄语，

心等无增减。

汝今于此浴，

必获安隐处；

彼河何所至，

犹盲投乎冥。」

尔时，婆罗门白世尊曰：「止！止！瞿昙！犹如軁者得伸，闇者见明，迷者示道，于闇室然明，无目者为作眼目。如是，沙门瞿昙！无数方便说此妙法，愿听为道。」

尔时，江侧婆罗门即得作道，受具足戒。所以族姓子，出家学道，修无上梵行：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受有，如实知之。是时，尊者孙陀罗諦利即成阿罗汉。

尔时，尊者孙陀罗諦利闻佛所说，欢喜奉行。

（六）

闻如是：

一时，佛在罗阅城耆闍崛山中，与大比丘五百人俱。

尔时，释提桓因日时已过，向暮便往至世尊所，头面礼足在一面坐。尔时，释提桓因即以偈颂问如来义：

「能说能宣布，

渡流成无漏；

以渡生死渊，

今问瞿昙义。

我观此众生，

所作福祐业；

造行若干种，

施谁福最尊。

尊今灵鷲山，

唯愿演此义；

知释意所趣，

亦为施者宣。

四趣造福无，

四果具足成；

诸学得迹人，

宜信奉其法。

无欲亦无恚，

愚尽成无漏；

尽度一切渊，

施彼成大果。

诸此众生类，

所作福德业；

造行若干种，

施僧获福多。

此众度无量，

犹海出珍宝；

圣众亦如是，

演慧光明法。

瞿昙彼善处，

能施众僧者；

获福不可计，

最胜之所说。」

尔时，释提桓因闻佛所说已，即礼佛足，便于彼退而去。尔时，释提桓因闻佛所说，欢喜奉行。

（七）

闻如是：

一时，佛在罗阅城耆闍崛山中，与大比丘五百人俱。

尔时，尊者须菩提亦在王舍城耆闍崛山侧，别作屋庐而自禪思。尔时，尊者须菩提身得苦患，甚为沉重，便作是念：「我此苦痛为从何生？复从何灭？为至何所？」尔时，尊者须菩提便于露地而敷坐具，直身正意，专精一心，结跏趺坐，思惟诸入，欲害苦痛。

尔时，释提桓因知尊者须菩提所念，便以偈勅波遮旬曰：

「善业脱诸缚，

居在灵鷲山；

今得极重患，

乐空诸根定。

速来往问疾，

覲省尊上颜；

既得获大福，

种德莫过是。」

时，波遮旬对曰：「如是。尊者！」

尔时，释提桓因将五百天人及波遮旬，譬如士夫屈伸臂顷，便从三十三天没，来至灵鷲山中，离尊者须菩提不远，复以此偈语波遮旬曰：

「汝今觉善业，

乐禪三昧定；

柔和清淨音，

今使从禪坐。」

波遮旬对曰：「如是。」

尔时，波遮旬从释提桓因闻语已，便调琉璃之琴，前至须菩提所，便以此偈歎须菩提曰：

「结尽永无餘，

诸念不错乱；

诸尘垢悉尽，

愿速从禪觉。

心息渡有河，

降魔度诸结；

功德如大海，

愿速从定起。

眼淨如莲花，

诸秽永不着；

无归与作归，

空定速时起。

渡四流无为，

善解无老病；

以脱有为灾，

唯尊时定觉。

五百天在上，

释种躬自来；

欲覲圣尊颜，

解空速时起。」

尔时，尊者须菩提即从坐起，复歎波遮旬曰：「善哉！波旬！汝今音与琴合，琴与音合，而无有异。然琴音不离歌音，歌音不离琴音，二事共合，乃成妙声。」

尔时，释提桓因便往至尊者须菩提所，头面礼足在一面坐。尔时，释提桓因白须菩提言：「云何善业所抱患苦有增损乎？今此身病为从何生？身生耶？意生乎？」

尔时，尊者须菩提语释提桓因言：「善哉！拘翼！法法自生，法法自灭；法法相动，法法自息。犹如，拘翼！有毒药，复有害毒药。天帝释！此亦如是，法法相乱，法法自息。法能生法，黑法用白法治，白法用黑法治。天帝释！贪欲病者用不淨治，瞋恚病者用慈心治，愚痴病者用智慧治。如是，释提桓因！一切所有皆归于空，无我、无人，无寿、无命，无士、无夫，无形、无像，无男、无女。犹如，释提桓因！风坏大树，枝叶彫落；雷雹坏苗，华菓初茂，无水自萎；天降时雨，生苗得存。如是，天帝释！法法相乱，法法自定，我本所患疼痛苦恼，今日已除，无复患苦。」

是时，释提桓因白须菩提言：「我亦有愁忧苦恼，今闻此法无复有愁忧。众事猥多，欲还天上。已亦有事及诸天事，皆悉猥多。」

时，须菩提言：「今正是时，宜可时去。」

是时，释提桓因即从坐起，前礼须菩提足，遶三匝而去。

是时，尊者须菩提便说此偈：

「能仁说此语，

根本悉具足；

智者获安隐，

闻法息诸病。」

尔时，释提桓因闻尊者须菩提所说，欢喜奉行。

调达及二经

皮及利师罗

竹膞、孙陀利

善业、释提桓

增壹阿含经卷第六

增壹阿含经卷第十三

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

地主品第二十三

（一）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，王波斯匿告诸群臣曰：「汝等催严羽宝之车，吾欲往詣世尊所，礼拜问讯。」

是时，左右受王教令，寻严驾羽宝之车，即白王曰：「严驾已办，今正是时。」

尔时，王波斯匿即乘宝羽之车，步骑数千，前后围遶，出舍卫国，至祇洹精舍，往詣世尊所。如诸王法，除去五饰，所谓盖、天冠、剑、履屣及金拂，捨着一面，至世尊所。头面礼足，在一面坐。

尔时，世尊与说深法，劝乐令喜。是时，王波斯匿闻说法已，白世尊曰：「唯愿世尊受我三月请，及比丘僧，莫在餘处。」是时，世尊默然受波斯匿请。

时，王波斯匿见世尊默然受请，即从坐起，头面礼足，便退而去。还至舍卫城，勅诸群臣曰：「吾欲饭佛及比丘僧三月供养，给所须物：衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，汝等亦当发欢喜心。」

诸臣对曰：「如是。」

时，王波斯匿即于宫门外，作大讲堂，极为殊妙，悬繒幡盖，作倡妓乐，不可称计。施诸浴池，办诸油灯，办种种饭食，味有百种。是时，王波斯匿即白：「时到，唯愿世尊临顾此处。」

尔时，世尊以见时到，着衣持鉢，将诸比丘僧，前后围遶，入舍卫城，至彼讲堂所。到已，就座而坐，及比丘僧各随次而坐。

是时，王波斯匿将诸宫人，手自行食，供给所须，乃至三月，无所短乏，给与衣被、饭食、床卧具、病瘦医药。见世尊食訖，持种种华散世尊及比丘僧上，更取小座于如来前坐，白世尊曰：「我曾从佛闻以因缘本末：施畜生食者，获福百倍；与犯戒人食者，获福千倍；施持戒人食者，获福万倍；施断欲仙人食者，获福亿倍；与向须陀洹食者，获福不可计。况复成须陀洹乎？况向斯陀含、得斯陀含道！况向阿那含、得阿那含道！况向阿罗汉、得阿罗汉道！况向辟支佛、得辟支佛！况向如来、至真、等正觉！况成佛及比丘僧！其福功德不可称计，我今所作功德，今日已办。」

世尊告曰：「大王！勿作是语，作福无厌。今日何故说所作已办？所以然者，生死长远，不可称记。

「过去久远，有王名曰地主，统领此阎浮里地。彼王有臣名曰善明，少小与王周旋，无所畏难。是时，彼王分阎浮地半与彼臣使治。是时，善明小王自造城郭，东西十二由旬，广七由旬，土地丰熟，人民众多。

「尔时，彼城名曰远照，善明王主第一夫人名日月光，不长、不短，不肥、不瘦，不白、不黑，颜貌端政，世之希有。口出优鉢华香，身作栴檀香。未经几日，身便怀妊。彼夫人即往白王：『我今有娠。』王闻此语，欢喜踊跃，不能自胜！便勅左右，更施设座具，快乐无比。夫人怀妊日数遂满，生一男儿。当生之时，阎浮里内晃然金色，颜貌端政，三十二相，身体金色。善明大王见此太子，欢喜踊跃，庆贺无量，便召诸师，婆罗门、道士，躬抱太子，使彼瞻相：『我今以生此子，卿等与吾瞻相，便立名字。』

「时，诸相师受王教令，各共抱瞻，观察形貌，咸共白王：『圣王！太子端政无双，诸根不缺，有三十二相。今此王子当有两趣。若当在家者，便为转轮圣王，七宝具足。所谓七宝者，轮宝、象宝、马宝、珠宝、玉女宝、居士宝、典兵宝，是为七。当有千子，勇悍刚强，能却众敌，于此四海之内，不加刀杖，自然靡伏。若此王子出家学道者，成无上正觉，名德远布，弥满世界。生此王子，当此之日，光明远照，今字王子名曰灯光。』时，诸相师以立名字，各退坐而去。

「时，王竟日抱此太子，未常离目。时，王为此王子立三讲堂，秋、冬、夏节随适所宜，宫人婇女充满宫里，使吾太子于此游戏。

「时，王太子年二十九，以信坚固，出家学道；即日出家，即夜成佛。尔时，阎浮里地悉共闻知：『彼王太子出家学道，即日成佛。』父王清旦闻王太子出家学道，即夜成佛。时，父王便作是念：『昨夜吾闻诸天在空皆共称善，此必善应，非有恶嚮，我今可往而共相见。』

「时，王将四十亿众，男女围绕，便詣灯光如来所。到已，头面礼足，在一面坐；及四十亿众，各共礼足，在一面坐。是时，如来与父王及四十亿众渐说妙论，所谓论者，施论、戒论、生天之论，欲为秽污，漏不淨行，出家为要，获清淨报。尔时，如来观众生意，心性柔和；诸佛如来常所说法，苦、习、尽、道，尽与彼四十亿众广说其义，即于坐上，诸尘垢尽，得法眼淨。

「时，四十亿众白灯光如来曰：『我等意愿剃除鬚髮，出家学道。』大王当知。尔时，四十亿众尽得出家学道，即以其日成阿罗汉。

「尔时，灯光如来将四十亿众，皆是无着，游彼国界。国土人民四事供养，衣被、饮食、床卧具、病瘦医药，无所渴乏。是时，地主大王闻子灯光成无上正真、等正觉，将四十亿众，皆是无着，游彼国界。『我今当遣信，往请如来在此游化；若使来者，充我本愿；若不来者，我躬自当往拜跪问讯。』即勅一臣：『汝往至彼问讯如来，持我名字，头面礼足，兴居轻利，游步康强。云王地主问讯如来，兴居轻利，游步康强。唯愿世尊临顾此土。』

「尔时，彼人受王教勅便往至彼国界。到已，头面礼足，在一面立，便作是说：『大王地主礼如来足，问讯礼竟，兴居轻利，游步康强，唯愿世尊临顾彼国。』尔时，世尊默然受彼请。

「时，灯光如来将诸大众，以渐人间游行，与大比丘四十亿众俱。在在处处，靡不恭敬者，衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，皆悉贡献，渐至地主国界，时，地主大王闻灯光如来至此国界，在北婆罗园中，将大比丘众四十亿人：『我今可躬自往迎。』时，地主大王复将四十亿众往詣灯光如来所。到已，头面礼足，在一面坐。及四十亿众礼足已，在一面坐。

「尔时，灯光如来渐与彼王及四十亿众面说妙论，所谓论者，施论、戒论、生天之论，欲为秽污，漏不淨行，出家为要，获清淨报。尔时，如来观众生意，心性柔和，诸佛如来常所说法：苦、习、尽、道，尽与彼四十亿众广说其义，即于坐上，诸尘垢尽，得法眼淨。

「时，四十亿众白灯光如来曰：『我等意愿剃除鬚髮，出家学道。』大王当知。尔时，四十亿众尽得出家学道，即以其日，成阿罗汉道。时，地主国王即从坐起，头面礼足，便退而去。

「时，灯光如来将八十亿众，皆是阿罗汉，游彼国界，国土人民四事供养：衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，事事供给，无所乏短。是时，地主国王复于餘时，将诸群臣至彼如来所，头面礼足，在一面坐。是时，灯光如来与彼国王说微妙法，地主大王白如来曰：『唯愿世尊尽我形寿受我供养，及比丘僧，当供给衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，悉当供给。』尔时，灯光如来默然受彼王请。

「时，王见佛默然受请，重白世尊：『我今从世尊求愿，唯见听许！』世尊告曰：『如来法者，以过此愿。』王白世尊：『我今求愿者，极为淨妙。』世尊告曰：『所求之愿，云何淨妙？』王白世尊：『如我意中，今日众僧在一器食，明日复用餘器食；今日众僧着一种服，明日复更易服；今日众僧坐一种座，明日复更坐餘座；今日使人与众僧使，明日复更易使人。我所求愿者，正谓此耳。』灯光如来告曰：『随汝所愿，今正是时。』

「地主大王欢喜踊跃，不能自胜，即从坐起，头面礼足，便退而去。还至宫中。到已，告诸群臣：『我今意欲尽其形寿供养灯光如来、至真、等正觉及比丘众衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，汝等亦当劝发佐吾供办。』诸臣对曰：『如大王教。』去城不远一由旬内，造立堂舍，彫文刻鏤，五色玄黄，悬繒幡盖，作倡伎乐，香汁洒地，修治浴池，办具灯明及甘饌、饮食、施设坐具。便白：『时到，今正是时，愿尊屈顾！』

「时，灯光如来以知时至，着衣持鉢，将比丘众，前后围遶，便往至讲堂所，各各就座而坐。时，地主大王见佛、比丘僧坐訖，将宫人婇女及诸大臣，手自斟酌，行种种饮食，味各百种。大王当知，尔时，地主国王七万岁中，供养灯光如来及八十亿众诸阿罗汉，未曾懈废。时，彼如来教化周訖，便于无餘涅槃界而般涅槃。

「时，地主大王以若干百种香花供养，于四衢道路，起四庙寺，各用七宝金、银、琉璃、水精，悬繒幡盖，及八十亿众各各以渐于无餘涅槃界而般涅槃。尔时，大王取八十亿众，收其舍利，各各兴起神寺，皆悬繒幡盖，香华供养。大王当知。尔时，地主大王复供养灯光如来寺及八十亿罗汉寺，复经七万岁，随时供养，然灯、散华，悬繒幡盖。大王当知，灯光如来遗法灭尽，然后彼王方取灭度。

「尔时，地主大王者岂是异人乎？莫作是观。所以然者，尔时地主大王者，即我身是。我于尔时，七万岁中，以衣被、饭食、床卧具、病瘦医药，供养彼佛，令不减少。般涅槃后，复于七万岁中供养形像舍利，烧香、然灯，悬繒幡盖，无所渴乏。我于尔时，以此功德，求在生死获此福祐，不求解脱。大王当知，尔时所有福德，今有遗餘耶？莫作是观！如我今日观彼富有，无有毫釐如毛髮许。所以然者，生死长远，不可称记，于中悉食福尽，无有毫釐许在。是故，大王！莫作是说言：『我所作福祐，今日已办。』大王！当作是说：『我今身、口、意所作众行，尽求解脱，不求在生死福业，便于长夜安隐无量。』」

尔时，王波斯匿便怀恐惧，衣毛皆竪，悲泣交集；以手抆泪，头面礼世尊足，自陈过状：「如愚、如騃，无所觉知，唯愿世尊受我悔过！今五体投地，改已往之失，更不造此言教，唯愿世尊受我悔过。」如是再三。

世尊告曰：「善哉！善哉！大王！今于如来前悔其非法，改往修来，我今要受汝悔过，更莫复造。」

尔时，于大众中有一比丘尼，名迦旃延，即从坐起，头面礼足，白世尊曰：「今世尊所说，甚为微妙。又世尊告波斯匿王作是语：『大王当知，身、口、意所作众行，尽求解脱，莫求在生死食其福业，更于长夜获安隐无量。』所以然者，我自忆三十一劫，饭式詰如来、至真、等正觉，出现于世，明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，游在野马世界。

「尔时，彼佛到时着衣持鉢，入野马城乞食。是时，城内有一使人，名曰纯黑。时，彼使人见如来执鉢入城乞食。见已，便作是念：『今如来入城必须饮食。』即入家出食施与如来，兴发此愿：『持此功德，莫堕三恶趣中；使我当来之世，亦当值如此圣尊；亦当使彼圣尊为我说法，时得解脱。』世尊并波斯匿王咸共知之。当尔时，纯黑使人者岂异人乎？莫作是观。所以然者，尔时纯黑使人者，即我身是。

「我于尔时，饭式詰如来作此誓愿：『使将来之世，值如此圣尊，与我说法，时得解脱。』我于三十一劫不堕三恶趣中，生天、人中，最后今日受此身分，遭值圣尊得出家学道，尽诸有漏，成阿罗汉。若世尊所说极为微妙，语波斯匿王：『身、口、意所作众行，尽求解脱，莫在生死食此福业。』我若见比丘、比丘尼、优婆塞、优婆斯，欢喜心意向如来者，我便生此念：『此诸贤士，用意犹不爱敬供奉如来？』设我见四部之众，即往告曰：『汝等诸贤，为须何物，衣鉢耶？尼师檀耶？针筒耶？澡罐耶？及餘沙门什物，我尽当供给。』我已许之，便在处处乞求。若我得者是其大幸；若使不得，便往至欝单越、瞿耶尼、弗于逮，求索来与。所以然者，皆由此四部之众得涅槃道。」

尔时，世尊观察迦旃延比丘尼心，便告诸比丘：「汝等颇见如此之比信心解脱，如迦旃延比丘尼乎？」

诸比丘对曰：「不见也，世尊！」

世尊告曰：「我声闻中第一比丘尼，得信解脱者，所谓迦旃延比丘尼是也。」

尔时，迦旃延比丘尼及波斯匿王、四部之众，闻佛所说，欢喜奉行。

（二）

闻如是：

一时，佛在罗阅城耆闍崛山中，与大比丘众五百人俱。

尔时，尊者婆拘卢在一山曲，补纳故衣。是时，释提桓因遥见尊者婆拘卢在一山曲补纳故衣，见已，便作是念：「此尊者婆拘卢已成阿罗汉，诸缚已解，长寿无量，恒自降伏，思惟非常、苦、空、非身，不着世事，亦复不与他人说法，寂默自修如外道异学。不审此尊能与他说法？为不堪任乎？我今当与试之。」

尔时，天帝释便从三十三天没不现，来至耆闍崛山，在尊者婆拘卢前住，头面礼足，在一面立。尔时，释提桓因便说此偈：

「智者所歎说，

何故不说法？

坏结成圣行，

何为寂然住？」

尔时，尊者婆拘卢复以此偈，报释提桓因曰：

「有佛舍利弗，

阿难均头槃，

亦及诸尊长，

善能说妙法。」

尔时，释提桓因白尊者婆拘卢曰：「众生之根有若干种，然尊当知，世尊亦说众生种类，多于地土，何故尊者婆拘卢不与他人说法？」

婆拘卢报曰：「众生之类难可觉知，世界若干，国土不同，皆着我所、非我所。我今观察此义已，故不与人说法。」

释提桓因曰：「愿尊与我说我所、非我所之义。」

尊者婆拘卢曰：「我人寿命，若男、若女士夫之类，尽依此命而得存在。然复，拘翼！世尊亦说：『比丘当知，当自熾然，无起邪法，亦当贤圣默然。』我观此义已，故默然耳。」

是时，释提桓因遥向世尊叉手，便说此偈：

「归命十力尊，

圆光无尘翳，

普为一切人，

此者甚奇特。」

尊者婆拘卢报曰：「何故帝释而作是说：『此者甚奇特』？」

释提桓因报言：「自念我昔至世尊所，到已，礼世尊足，而问此义：『天、人之类有何想念？』尔时，世尊告我曰：『此世界若干种，各各殊异，根原不同。』我闻此语已，寻对曰：『如是，世尊所说世界若干种，各各不同，设与彼众生说法，咸共受持有成果者。』我以此故说：『此者甚奇特！』然尊者婆拘卢所说，亦复如是。世界若干种，各各不同。」

是时，释提桓因便作是念：「此尊堪任与人说法，非为不能。」是时，释提桓因即从坐起而去。

尔时，释提桓因闻尊者婆拘卢所说，欢喜奉行。

（三）

闻如是：

一时，佛在占波国雷声池侧。

是时，尊者二十亿耳在一静处，自修法本，不捨头陀十二法行，昼夜经行，不离三十七道品之教，若坐、若行，常修正法，初夜、中夜、竟夜，恒自剋励，不捨斯须，然复不能于欲漏法心得解脱。是时，尊者二十亿耳所经行处，脚坏血流，盈满路侧，犹如屠牛之处，乌鹊食血，然复不能于欲漏心得解脱。是时，尊者二十亿耳便作是念：「释迦文佛苦行精进弟子中，我为第一，然我今日漏心不得解脱；又我家业，多财饶宝，宜可捨服，还作白衣，持财物广惠施。然今作沙门，甚难不易！」

尔时，世尊遥知二十亿耳心之所念，便腾游虚空，至彼经行处，敷坐具而坐。是时，尊者二十亿耳前至佛所，头面礼足，在一面坐。

尔时，世尊问二十亿耳曰：「汝向何故作是念：『释迦文尼佛精进苦行弟子中，我为第一，然我今日漏心不得解脱；又我家业，饶财多宝，宜可捨服，还作白衣，持财物广施。然今作沙门，甚难不易。』」

二十亿耳对曰：「如是。世尊！」

世尊告曰：「我今还问汝，随汝报我。云何，二十亿耳！汝本在家时，善弹琴乎？」

二十亿耳对曰：「如是。世尊！我本在家时，善能弹琴。」

世尊告曰：「云何，二十亿耳！若弹絃极急，嚮不齐等，尔时琴音可听採不？」

二十亿耳对曰：「不也。世尊！」

世尊告曰：「云何，二十亿耳！若琴絃复缓，尔时琴音可听採不？」

二十亿耳对曰：「不也，世尊！」

世尊告曰：「云何，二十亿耳！若琴絃不急不缓，尔时琴音可听採不？」

二十亿耳对曰：「如是。世尊！若琴絃不缓不急，尔时琴音便可听採。」

世尊告曰：「此亦如是。极精进者，犹如调戏；若懈怠者，此堕邪见；若能在中者，此则上行。如是不久，当成无漏人。」

尔时，世尊与二十亿耳比丘说微妙法已，还雷音池侧。

尔时，尊者二十亿耳思惟世尊教勅，不捨须臾，在闲静处修行其法。所以族姓子出家学道，剃除鬚髮，修无上梵行：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受有，如实知之。尊者二十亿耳便成阿罗汉。

尔时，世尊告诸比丘：「我声闻中第一弟子精懃苦行，所谓二十亿耳比丘是。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（四）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，舍卫城中婆提长者遇病命终，然彼长者无有子息，所有财宝尽没入官。尔时，王波斯匿尘土坌身来至世尊所，头面礼足，在一面坐。

是时，世尊问王曰：「大王！何故尘土坌身来至我所？」

波斯匿王白世尊曰：「此舍卫城内有长者名婆提，今日命终，彼无子姓，躬往收摄财宝，理使入官。纯金八万斤，况复餘杂物乎！然彼长者存在之日，所食如此之食，极为弊恶，不食精细，所着衣服垢坌不淨，所乘车骑极为瘦弱。」

世尊告曰：「如是，大王！如王来言：『夫慳贪之人得此财货，不能食噉，不与父母、妻子、僕从、奴婢，亦复不与朋友、知识，亦复不与沙门、婆罗门、诸尊长者。若有智之士得此财宝，便能惠施广济，一切无所爱惜，供给沙门、婆罗门、诸高德者。』」

时，王波斯匿说曰：「此婆提长者命终，为生何处？」

世尊告曰：「此婆提长者命终，生涕哭大地狱中。所以然者，此断善根之人，身坏命终，生涕哭地狱中。」

波斯匿王曰：「婆提长者断善根耶？」

世尊告曰：「如是。大王！如王所说，彼长者断于善根，然彼长者故福已尽，更不造新。」

王波斯匿曰：「彼长者颇有遗餘福乎？」

世尊告曰：「无也，大王！乃无毫釐之餘有存在者，如彼田家公，但收不种，后便穷困，渐以命终。所以然者，但食故业，更不造新。此长者亦复如是，但食故福，更不造新福，此长者今夜当在涕哭地狱中。」

尔时，波斯匿王便怀恐怖，收泪而曰：「此长者昔日作何功德福业生在富家？复作何不善根本，不得食此极富之货，不乐五乐之中？」

尔时，世尊告波斯匿王曰：「过去久远迦叶佛时，此长者在此舍卫城中为田家子。尔时，佛去世后，有辟支佛出世，往詣此长者家。尔时，此长者见辟支佛在门外，见已，便生是念：『如此尊者出世甚难，我今可以饮食往施此人。』尔时，长者便施彼辟支佛食，辟支佛得食已，便飞在虚空而去。时，彼长者见辟支佛作神足，作是誓愿：『持此善本之愿，使世世所生之处，不堕三恶趣，常多财宝。』后有悔心：『我向所有食，应与奴僕，不与此秃头道人使食。』

「尔时，田家长者岂异人乎？莫作是观。所以然者，尔时田家长者，今此婆提长者是。是时施已，发此誓愿，持此功德，所生之处不堕恶趣，恒多财饶宝，生富贵之家，无所渴乏。既复施已，后生悔心：『我宁与奴僕使食，不与此秃头道人使食。』以此因缘本末，不得食此极有之货，亦复不乐五乐之中，不自供养；复不与父母、兄弟、妻子、僕从、朋友、知识，不施沙门、婆罗门、诸尊长者，但食故业，不造新者。是故，大王！若有智之士得此财货，当广布施，莫有所惜，复当得无极之财。如是，大王！当作是学。」

尔时，波斯匿王白世尊曰：「自今以后，当广布施沙门、婆罗门四部之众，诸外道、异学来乞求者，我不堪与。」

世尊告曰：「大王！莫作是念。所以然者，一切众生皆由食得存，无食便丧。」

尔时，世尊便说此偈：

「念当广惠施，

终莫断施心，

必当值贤圣，

度此生死源。」

尔时，波斯匿王白世尊曰：「我今倍复欢庆向于如来，所以然者，一切众生皆由食得存，无食不存。」尔时，波斯匿王曰：「自今以后，当广惠施，无所悋惜。」

是时，世尊与王说微妙之法。时，王即从坐起，头面礼足，便退而去。

尔时，王波斯匿闻佛所说，欢喜奉行。

（五）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，尊者阿难在闲静处，便生此念：「世间颇有此香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香乎？」尔时，尊者阿难便从坐起，往詣世尊所，头面礼足，在一面坐。

尔时，尊者阿难白世尊曰：「我于闲静之处，便生此念：『世间颇有此香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香乎？』」

尔时，世尊告阿难曰：「有此妙香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。」

是时，阿难白世尊曰：「此是何者香？亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。」

世尊告曰：「有此之香，然此香气力，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。」

阿难白佛言：「此何等香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。」

世尊告曰：「此三种香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。」

阿难言：「何等为三？」

世尊告曰：「戒香、闻香、施香。是谓，阿难！有此香种，然复此逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。诸世间所有之香，此三种香最胜、最上，无与等者，无能及者。犹如由牛有酪，由酪有酥，由酥有醍醐，然此醍醐最胜、最上，无与等者，亦不能及。此亦如是，诸所有世间诸香，此三种香最胜、最上，无能及者。」

尔时，世尊便说此偈：

「木蜜及栴檀，

优鉢及诸香，

亦诸种种香，

戒香最为胜。

此戒以成就，

无欲无所染，

等智而解脱，

逝处魔不知。

此香虽为妙，

及诸檀蜜香，

戒香之为妙，

十方悉闻之。

栴檀虽有香，

优鉢及餘香，

此诸众香中，

闻香最第一。

栴檀虽有香，

优鉢及餘香，

此诸众香中，

施香最第一。

「是谓此三种香，亦逆风香，亦顺风香，亦逆顺风香。是故，阿难！当求方便，成此三香。如是，阿难！当作是学。」

尔时，阿难闻佛所说，欢喜奉行。

（六）

闻如是：

一时，佛在罗阅城迦兰陀竹园所，与大比丘众五百人俱。

尔时，世尊到时着衣持鉢，入罗阅城乞食。尔时，提婆达兜亦入城乞食。时，提婆达兜所入巷中，佛亦往至彼，然佛遥见提婆达兜来，便欲退而去。

是时，阿难白世尊曰：「何故欲远此巷？」

世尊告曰：「提婆达兜今在此巷，是以避之。」

阿难白佛言：「世尊！岂畏提婆达兜乎？」

世尊告曰：「我不畏提婆达兜也，但此恶人不应与相见。」

阿难曰：「然，世尊！可使此提婆达兜乃可使在他方。」

尔时，世尊便说此偈言：

「我终无此心，

使彼在他方，

彼自当造行，

便自在他所。」

阿难白世尊曰：「然提婆达兜有过于如来所。」

世尊告曰：「愚惑之人不应与相见。」是时，世尊向阿难而说此偈：

「不应见愚人，

莫与愚从事，

亦莫与言论，

说于是非事。」

是时，阿难复以此偈报世尊曰：

「愚者何所能，

愚者有何过，

正使共言说，

竟有何等失？」

尔时，世尊复以此偈报阿难曰：

「愚者自造行，

所作者非法，

正见反常律，

邪见日以滋。

「是故，阿难！莫与恶知识从事。所以然者，与愚人从事，无信、无戒、无闻、无智，与善知识从事，便增益诸功德，戒具成就。如是，阿难！当作是学。」

尔时，阿难闻佛所说，欢喜奉行。

（七）

闻如是：

一时，佛在罗阅城迦兰陀竹园所，与五百人俱。

尔时，王阿闍世恒以五百釜食给与提婆达兜。彼时，提婆达兜名闻四远，戒德具足，名称悉备，乃能使王日来供养。

是时，提婆达兜得此利养已，诸比丘闻之，白世尊曰：「国中人民，歎说提婆达兜名称远布，乃使王阿闍世恒来供养。」

尔时，世尊告诸比丘：「汝等比丘，莫施此心，贪提婆达兜利养。所以然者，提婆达兜愚人造此三事，身、口、意行，终无惊惧，亦不恐怖，如今提婆达兜愚人，当复尽此诸善功德，如取恶狗鼻坏之，倍复凶恶。提婆达兜愚人亦复如是，受此利养，遂起贡高。是故，诸比丘！亦莫兴意着于利养。设有比丘着于利养，而不获三法。云何为三？所谓贤圣戒、贤圣三昧、贤圣智慧而不成就。若有比丘不着利养，便获三法。云何为三？所谓贤圣戒、贤圣三昧、贤圣智慧。若欲成此三法，当发善心，不着利养。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（八）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此三不善根。云何为三？贪不善根、恚不善根、痴不善根。若比丘有此三不善根者，堕三恶趣。云何为三？所谓地狱、饿鬼、畜生。如是，比丘！若有此三不善根者，便有三恶趣。

「比丘当知，有此三善根。云何为三？不贪善根、不恚善根、不痴善根，是谓比丘有此三善根。若有此三善根者，便有二善处，涅槃为三。云何二趣？所谓人、天是也。是谓比丘有此三善者，则生此善处。是故，诸比丘！当离三不善根，修三善根。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此三聚。云何为三？所谓等聚、邪聚、不定聚。彼云何为等聚？所谓等见、等治、等语、等业、等命、等方便、等念、等定，是谓等聚。彼云何名为邪聚？所谓邪见、邪治、邪语、邪业、邪命、邪方便、邪念、邪定，是谓邪聚。彼云何名为不定聚？所谓不知苦、不知习、不知尽、不知道、不知等聚、不知邪聚，是谓名为不定聚。

「诸比丘当知，复有三聚。云何为三？所谓善聚、等聚、定聚。彼云何名善聚？所谓三善根。何等善根？所谓不贪善根、不恚善根、不痴善根，是谓善聚。云何名为等聚？所谓贤圣八品道，等见、等治、等语、等业、等命、等方便、等念、等三昧，是谓等聚。彼云何名为定聚？所谓知苦、知习、知尽、知道、知善聚、知恶趣、知定聚，是谓名为定聚。是故，诸比丘！此三聚中，邪聚、不定聚，当远之，此正聚者当奉行。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此三观想。云何为三？所谓观欲想、瞋恚想、杀害想。是谓比丘有此三想。比丘当知，若有观欲想，命终时便堕地狱中。若观瞋恚想，命终时生畜生中。所谓鸡狗之属，蛇蚖之类而生其中。若观害想，亦命终者生饿鬼中，形体烧然，苦痛难陈。是谓，比丘！有此三想生地狱中、饿鬼、畜生。

「复有三想，云何为三？所谓出要想、不害想、不恚想。若有人有出要想者，命终之时生此人中。若有不害想者，命终时自然天上。若有人不杀心者，命终时断五结，便于彼处而般涅槃。是谓，比丘！有此三想，常念修行，此三恶想当远离之。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

地主、婆拘、耳

婆提、逆顺香

愚、世、三不善

三聚、观在后

增壹阿含经卷第十三

增壹阿含经卷第十七

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

四諦品第二十五

（一）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「当修行四諦之法。云何为四？所谓初苦諦，义不可尽，义不可穷，说法无尽。第二者苦习諦，义不可尽，义不可穷，说法无尽。第三者苦尽諦，义不可尽，义不可穷，说法无尽。第四者苦出要諦，义不可尽，义不可穷，说法无尽。

「彼云何名为苦諦？所谓苦諦者，生苦、老苦、病苦、死苦、忧悲恼苦、怨憎会苦、恩爱别离苦、所欲不得苦，取要言之，五盛阴苦，是谓名为苦諦。

「彼云何名为苦习諦？所谓习諦者，爱与欲相应，心恒染着，是谓名为苦习諦。

「彼云何名为苦尽諦？所谓尽諦者，欲爱永尽无餘，不复更造，是谓名为苦尽諦。

「彼云何名为苦出要諦？所谓苦出要諦者，谓贤圣八品道，所谓正见、正治、正语、正行、正命、正方便、正念、正三昧，是谓名为苦出要諦。

「如是，比丘！有此四諦，实有不虚，世尊之所说，故名为諦。诸有众生，二足、三足、四足，欲者、色者、无色者，有想、无想者，如来最上。然成此四諦，故名为四諦。是谓，比丘！有此四諦。然不觉知，长处生死，轮转五道。我今以得此四諦，从此岸至彼岸，成就此义，断生死根本，更不复受有，如实知之。」

尔时，世尊便说此偈：

「今有四諦法，

如实而不知，

轮转生死中，

终不有解脱。

如今有四諦，

以觉以晓了，

以断生死根，

更亦不受有。

「若有四部之众，不得此諦，不觉不知，便随五道。是故，诸比丘！当作方便，成此四諦。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（二）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此四法，多饶益人。云何为四？第一法者当亲近善知识，第二者当闻法，第三者当知法，第四者当法法相明。是谓，比丘！有此四法，多饶益人。是故，诸比丘！当求方便，成此四法。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（三）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告阿难曰：「若如来出现于世时，便有四未曾有法出现于世。云何为四？此众生类多有所着，若说不染着法时，亦复承受，念修行之，心不远离。若如来出现于世时，有此四未曾有法出现于世，是谓初未曾有法出现于世。

「复次，阿难！轮转不住，恒在五道，正使欲说法时，亦复承受，心不远离。若如来出现世时，有此二未曾有法出现于世。

「复次，阿难！此众生类，恒怀憍慢，不去心首，若使说法，亦复承受，心不远离。然复，阿难！此众生类，恒怀憍慢，不去须臾，设复说法时，亦复承受，是谓第三未曾有法出现于世。

「复次，阿难！此众生类，无明所覆，设复说有明法时，亦复承受而不忘失。若复，阿难！说此有明、无明法时，而心意柔和，恒喜修行。是谓，阿难！若如来出现世时，便有此四未曾有法出现于世。若有多萨阿竭现在时，便有此四未曾有法出现于世。是故，阿难！当发喜心向如来所。如是，阿难！当作是学。」

尔时，阿难闻佛所说，欢喜奉行。

（四）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「我今当说担，亦当说持担人，亦当说担因缘，亦当说捨担。汝等比丘，諦听！諦听！善思念之，我今当说。」

诸比丘对曰：「如是。世尊！」是时，诸比丘从佛受教。

世尊告曰：「彼云何名为担？所谓五盛阴是。云何为五？所谓色、痛、想、行、识阴，是谓名为担。

「彼云何名为持担人？所谓持担人者，人身是也。字某、名某，如是生，食如是食，受如是苦乐，寿命长短，是谓名为持担人。

「彼云何名为担因缘？所谓担因缘者，爱着因缘是。与欲共俱，心不远离，是谓名为担因缘。

「彼云何名为当捨离担？所谓能使彼爱永尽无餘，已除、已吐。是谓，比丘！名捨离担。

「如是，比丘！我今已说担，已说担因缘，已说持担人，已说捨担，然诸如来所应行者，我今已办。若树下、空处、露坐，常念坐禪，莫行放逸。」

尔时，世尊便说此偈：

「当念捨重担，

更莫造新担，

担是世间病，

捨担第一乐。

亦当除爱结，

及捨非法行，

尽当捨离此，

更不复受爱。

「是故，诸比丘！当作方便，捨离于担。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（五）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此四生。云何为四？所谓卵生、胎生、湿生、化生。

「彼云何名为卵生？所谓卵生者，鷄、雀、乌、鹊、孔雀、蛇、鱼、蚁子之属，皆是卵生。是谓名为卵生。

「彼云何名为胎生？所谓人及畜生，至二足虫，是谓名为胎生。

「彼云何名为因缘生？所谓腐肉中虫、厕中虫、如尸中虫。如是之属，皆名为因缘生。

「彼云何名为化生？所谓诸天、大地狱、饿鬼、若人、若畜生，是谓名为化生。是谓，比丘！有此四生。诸比丘捨离此四生，当求方便，成四諦法。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（六）

闻如是：

一时，尊者舍利弗、尊者目揵连在罗阅城迦兰陀竹园所。

尔时，舍利弗告诸比丘：「世间有此四人。云何为四？所谓第一人者与结相随，然内有结而不知。或有一人与结相随，然内有结如实知之。或有一人不与结相随，然内无结如实而不知。或有一人不与结相随，然内无结如实知之。

「诸贤当知，第一人者与结相随，然内有结而不知，此二有结人中，此人最为下贱。所谓彼第二人与结相随，内有结如实知之，此人极为妙。彼第三人不与结相随，内无结如实而不知，此人于二无结人中，此人最为下贱。所谓彼第四人不与结相随，内无结如实知之，此人于无结人中最为第一。诸贤当知，世间有此四人。」

是时，尊者目连问舍利弗曰：「有何因缘，有结相随人，一人下贱，一人最妙？复有何因缘，此二无结人相随，一人下贱，一人最妙？」

舍利弗对曰：「彼与结相随，内有结如实不知。彼人作是念：『我当作淨想。』彼便思惟作淨想。当作淨想时，便起欲心，以起欲心已，便有贪欲、瞋恚、痴心而命终。尔时，不求方便，灭此欲心，便有瞋恚、愚痴之心而命终。目连当知，犹如有人詣市买得铜器，尘土垢坌，极为不淨。彼人不随时摩抆，不随时淨洗，然彼铜器倍更生垢，极为不淨。此第一人亦复如是，与垢相随，内有结如实不知，彼便作是念：『我当思惟淨想。』已思惟淨想，便生欲心，已生欲心，则有贪欲、瞋恚、愚痴而命终，不求方便，灭此欲心。

「彼第二人与结相随，内有结如实知！『我今可捨淨想，思惟不淨想。』彼已捨淨想，思惟不淨想，彼以思惟不淨想，便不生欲心，求方便，不得者得、不获者获、不及者及，便无贪欲、瞋恚、愚痴，亦复无结而命终。犹如有人从市中买得铜器，尘垢所染，彼人随时修治，洗荡使淨。此人亦复如是。与结相随，内有结如实知之。彼人便捨淨想，思惟不淨想，彼思惟不淨想，更求方便，不得者得、不获者获、不作证者教令得证，已无欲心、无瞋恚、愚痴而命终。是谓，目连！有此二人与结相随，一人下贱，一人最妙。」

目连曰：「复以何因缘，使此二人不与结相随，一人下贱，一人最妙？」

舍利弗曰：「彼第三人不与结相随，内无结如实而不知。彼便作是思惟，我不求方便思惟，不得者得、不获者获、不作证者而作证。彼人有欲心、瞋恚、愚痴所缚而命终。犹如有人詣市买铜器，尘垢所染，然不随时洗治，亦不随时修治；此第三人亦复如是，不与结相随，内无结如实不知，亦不作是学，我当求方便，灭此诸结；而有贪欲、瞋恚、愚痴之心而命终。

「彼第四人不与结俱，内无结如实知之。彼便作是思惟，求方便，不得者得、不获者获、不作证者令作证。彼以无此结而命终，犹如有人詣市，得好铜器极淨洁，复加随时修治，磨洗其器。尔时，彼器倍复淨好，此第四人亦复如是，不与结相随，内无结如实知之，彼便作是思惟，求方便，不获者获、不得者得、不作证者而作证，彼便无结使贪欲、瞋恚、愚痴，身坏命终。是谓，目连！有此二人不与结相随，内无结如实知之，一人为上，一人下贱。」

是时，尊者目连问舍利弗曰：「何以故名曰结？」

舍利弗曰：「目连当知，恶不善法，起诸邪见，故名为结。或复有人而作是念：『如来问我义已，然后与诸比丘说法，不问餘比丘义，而如来与比丘说法。』或复有是时，世尊语餘比丘而说法，然不语彼比丘如来说法。『如来不语我与比丘说法。』或有不善，或有贪欲。既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我恒在诸比丘前而入村乞食，不使餘比丘在比丘前而入村乞食。』或有是时，餘比丘在前而入村乞食，不使彼比丘在比丘前而入村乞食。『我不在比丘前而入村乞食。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「目连当知，或复有是时，比丘作是念：『我当在比丘前坐，先前受水，先前得食，不使餘比丘先比丘坐，先前受水，先前得食。』或复有时，餘比丘在比丘前坐，先前受水，先前得食，不使彼比丘在比丘前坐，先前受水，先前得食。『我不在比丘前坐，先前受水，先前得食。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我食已与檀越说法，不使餘比丘食訖与檀越说法。』或复有时，餘比丘食竟与檀越说法，不使彼比丘食竟与檀越说法。『不使我食竟与檀越说法。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我当至园中，与长者婆罗门说法，不使餘比丘至园中，与长者婆罗门说法。』或复有时，餘比丘至园中，与长者婆罗门说法，不使餘比丘至园中，与长者婆罗门说法。『不使我至园中，与长者婆罗门说法。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我今犯戒，使诸比丘不知我犯戒。』或复有时，彼比丘犯戒，诸比丘知此比丘犯戒，既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我今犯戒，不使餘比丘语我言犯戒。』或复有时，彼比丘犯戒，餘比丘语言犯戒。既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，彼比丘作是念：『我今犯戒，使清淨比丘告我，不使不清淨比丘告我。』或复有时，不清淨比丘告彼比丘言：『彼比丘犯戒。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「或复有时，比丘作是念：『我今犯戒。若有比丘告我者，当在屏处，不在大众之中。』或复有时，彼比丘犯戒，在大众中告语，不在屏处。比丘复作是念：『此诸比丘在大众中告我，不在屏处。』既有不善，又有贪欲，此二俱不善。

「目连当知，此诸法之本，兴起此行者，名为结使。目连！复知诸有四部之众，犯此行者，皆共闻知。虽言我行阿练若，在闲静之处，正使着五纳衣，恒行乞食，不择贫富，行不卒暴，往来住止，坐起动静，言语默然，彼比丘作是念：『使比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷斯诸梵行者，恒来供养我。』彼比丘虽有是念，然四部众亦不随时供养。所以然者，以彼比丘恶不善行未除故，见闻念知。犹如有人，一铜器极为清淨，复以不淨盛着铜器中，复以餘器盖其上，持行詣国界。众人见已，问彼人曰：『君所持者是何物乎？我等欲得观见。』是时，众人素既飢俭，谓呼：『是好饮食。』寻发器盖，然是不淨，皆共得见。此比丘亦复如是。虽有阿练若行，随时乞食，着五纳衣，正身正意，繫念在前，彼虽生此念：『欲使诸梵行者，随时来供养。』然复诸梵行人，不随时供养。所以然者，以彼比丘恶不善法结使未尽故。

「目连当知，诸有比丘无此恶不善法，结使已尽，见闻念知，虽在城傍行，犹是持法之人。或受人请，或受长者供养，彼比丘无此贪欲之想。是时，四部之众及诸梵行者，皆来供养。所以然者，以彼比丘行清淨故，皆见闻念知。犹如有人有好铜器，盛好饮食，气味极香，复以物盖其上，持行詣国界，众人见已，问彼人曰：『此是何物，我等欲得观见。』时寻发看，见是饮食，皆共取食。此亦如是，比丘见闻念知，虽在城傍行，受长者供养，彼不作是念：『使诸梵行者来供养我。』然复诸梵行者，皆来供养之。所以然者，以彼比丘恶不善行以除尽故。是故，目连！以此诸行故，名为结使。」

是时，尊者大目揵连歎曰：「善哉！善哉！舍利弗！所以然者，我昔游此罗阅城迦兰陀竹园所，到时着衣持鉢，入罗阅城乞食，至彼车师舍，在门外默然而立。是时，彼工师手执斧而斫材。是时，更有长老工师有少事缘，来至此工师舍。是时，彼工师修治材板。是时，彼老工师而生此念：『此小工师斫材如我意不？我今当观之。』是时，彼工师所嫌之处，彼工师尽取斫之。是时，彼老工师甚怀欢喜，而作是念：『善哉！善哉！卿所斫材尽如我意。』此亦如是，诸有比丘心不柔和，捨沙门行，心怀姦伪，不从沙门之法，性行麁踈，不知惭愧，强颜耐辱，为卑贱行，无有勇猛。或喜多忘失，不忆所行，心意不定，所作错乱，诸根不定，然今尊者舍利弗观察性行已，而修治之。

「诸有族姓子，以信坚固，出家学道，甚恭敬戒，不捨沙门贤圣之法，无有幻伪，不行卒暴，心意柔和，言常含笑，不伤人意，心恒一定，无有是非，诸根不乱。彼闻尊者舍利弗语已，便自承受，亦不忘失。犹如若男、若女，端正无双，极自沐浴，着好新衣，用香涂身。若复有人，复加以优鉢华，持用奉上，彼人得已，即着头上，欢喜踊跃，不能自胜。此亦如是，若有族姓子，以信坚固，出家学道，恭敬于戒，不失沙门之法，无有幻伪，不行卒暴，心意柔和，言常含笑，不伤人意，心恒一定，无有是非，诸根不乱。彼从尊者舍利弗闻是语已，甚怀欢喜，不能自胜，而受其教。如此诸族姓子说此法教。」

尔时，诸贤各各闻其所说，欢喜奉行。

（七）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有此四果。云何为四？或有果生而似熟，或有果熟而似生，或有果熟而似熟，或有果生而似生。是谓，比丘！世间有此四果。世间有此四人，亦复如是。云何为四？或有人熟而像生，或有人生而像熟，或有人生而似生，或有人熟而似熟。

「何等人生而似熟？或有人往来行步不行卒暴，眼目视瞻恒随法教，着衣持鉢亦复随法行步，视地不左右顾望；然复犯戒不随正行，实非沙门而似沙门，不行梵行而自言行梵行，尽坏败正法，根败之种，是谓此人生而像熟。

「彼人云何熟而像生？或有比丘性行似踈，视瞻不端，亦不随法行，喜左右顾视；然复精进多闻，修行善法，恒持戒律，不失威仪，见少非法，便怀恐惧，是谓此人熟而像生。

「彼云何人生而像生？或有比丘不持禁戒，不知行步礼节，亦复不知出入行来，亦复不知着衣持鉢，诸根错乱，心着色、声、香、味、细滑之法，彼犯禁戒，不行正法，不是沙门而似沙门，不行梵行而似梵行，根败之人，不可修饰，是谓此人生而似生。

「彼云何有人熟而似熟？或有比丘持戒禁限，出入行步不失时节，看视不失威仪；然极精进，修行善法，威仪礼节皆悉成就，见小非法，便怀恐怖，况复大者，是谓此人熟而似熟。

「是谓，比丘！世间有此四果之人，当学熟果之人。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（八）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「今日空中有随嵐风，设复有飞鸟至彼者，若鸟、鹊、鸿、鵠值彼风者，头脑、羽翼各在一处。此间一比丘亦复如是。捨禁戒已，作白衣行，是时三衣、鉢器、鍼筩六物之属各在一处，犹随嵐之风吹杀彼鸟。是故，诸比丘！当修行梵行。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「比丘当知，有此四鸟。云何为四？或有鸟声好而形丑，或有鸟形好而声丑，或有鸟声丑形亦丑，或有鸟形好声亦好。

「彼云何鸟声好而形丑？拘翅罗鸟是也。是谓此鸟声好而形丑。彼云何鸟形好而声丑？所谓鷙鸟是也。是谓此鸟形好而声丑。彼云何鸟声丑形亦丑？所谓兔梟是也。是谓此鸟声丑形亦丑。复有何鸟声好形亦好？所谓孔雀鸟是也。是谓此鸟声好形亦好。是谓，比丘！有此四鸟，当共觉知。

「此亦如是，世间亦有四人似鸟，当共觉知。云何为四？于是，或有比丘颜貌端政，出入行来，着衣持鉢，屈申俯仰，威仪成就；亦复不能有所讽诵诸所有法，初善、中善、竟善，不能承法之教，亦复不能善讽诵读。是谓此人形好而声不好。

「复有何等人声好而形丑？或有一比丘出入行来，屈申俯仰，着衣持鉢，威仪不成就，恒好广说；然复彼人精进持戒，闻法能知所学，多闻诸所有法，初善、中善、竟善，义理深邃，具足修梵行，然复彼法善持善诵。是谓此人声好而形丑。

「彼复有何等人声丑形亦丑？或有一人犯戒、不精进、不多闻，所闻便失；彼于此法，应具足行梵行，然不肯承受。是谓此人声亦丑形亦丑。

「彼何等人声亦好形亦好？或有比丘颜貌端政，出入行来，着衣持鉢，不左右顾视；然复精进修行善法。然戒律具足，见小非法，尚怀恐惧，何况大者！亦复多闻，所受不忘，诸所有法，初善、中善、竟善，修其善行，如此之法，善讽诵读。是谓此人声好形亦好。

「是谓世间有此四人，在世间者，当共觉知。是故，诸比丘！当学声好形亦好。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有四种云。云何为四？或有云雷而不雨，或有云雨而不雷，或有云亦雨亦雷，或有云亦不雨亦不雷，是谓四种云。世间四种人而像云，何等四人？或有比丘雷而不雨，或有比丘雨而不雷，或有比丘亦不雨亦不雷，或有比丘亦雨亦雷。

「彼云何比丘雷而不雨？或有比丘高声诵习，所谓契经、祇夜、受决、偈、本末、因缘、已说、生经、颂、方等、未曾有法、譬喻。如是诸法，善讽诵读，不失其义；不广与人说法。是谓此人雷而不雨。

「彼云何人雨而不雷？或比丘有颜色端政，出入行来，进止之宜，皆悉具知，修诸善法，无毫釐之失；然不多闻，亦不高声诵习，复不修行契经、本末、授决、偈、因缘、譬喻、生经、方等、未曾有法，然从他承受，亦不忘失，好与善知识相随，亦好与他说法。是谓此人雨而不雷。

「彼何等人亦不雨亦复不雷？或有一人颜色不端政，出入行来，进止之宜，皆悉不具，不修诸善法；然不多闻，亦不高声诵习读，复不修行契经至方等，亦复不与他说法。是谓此人亦不雨亦不雷。

「复有何等人亦雨亦雷？或有一人颜色端政，出入行来，进止之宜，亦悉具知，好喜学问，所受不失；亦好与他说法，劝进他人，令使承受。是谓此人亦雷亦雨。是谓，比丘！世间有此四人。是故，比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

諦、饶益、阿难

重担、四生、结

四果、随嵐风

四鸟、雷在后

增壹阿含经卷第十七

增壹阿含经卷第二十七

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

邪聚品第三十五

（一）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「若有人在邪见聚者，有何相像？有何相貌？」尔时，诸比丘白世尊言：「如来是诸法之王，诸法之尊。善哉！世尊！当与诸比丘而说此义。我等闻已，当奉行之。」

世尊告曰：「汝善思念之，吾当为汝分别其义。」

诸比丘对曰：「如是。世尊！」尔时，诸比丘从佛受教。

世尊告曰：「在邪聚之人，当以五事知之，以见五事则知此人为住邪聚。云何为五？应笑而不笑，应欢喜时而不欢喜，应起慈心而不起慈心，作恶而不耻，闻其善语而不着意；当知此人必住邪聚。若有众生住邪聚者，当以此五事知之。

「复次，有众生有住正聚者，有何相貌？有何因缘？」

尔时，诸比丘白佛言：「如来是诸法之王，诸法之尊。唯愿，世尊！当与诸比丘而说此义。我等闻已，当奉行之。」

世尊告曰：「汝等善思念之，吾当为汝分别其义。」

诸比丘对曰：「如是。世尊！」尔时，诸比丘从佛受教。

世尊告曰：「在正聚之人，当以五事知之，以见五事则知此人为住正聚。云何为五？应笑则笑，应欢喜则欢喜，应起慈心则起慈心，可耻则耻，闻善着意；当知此人已住正聚。是故，诸比丘！当除邪聚，住于正聚。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（二）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「如来出现世时，必当为五事。云何为五？一者当转法轮，二者当度父母，三者无信之人立于信地，四者未发菩萨意使发菩萨心，五者当授将来佛决。若如来出现世时，当为此五事。是故，诸比丘！当起慈心向于如来。如是，比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（三）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有五惠施不得其福。云何为五？一者以刀施人，二者以毒施人，三者以野牛施人，四者婬女施人，五者造作神祠。是谓，比丘！有此五施不得其福。

「比丘当知：复有五施令得大福。云何为五？一者造作园观，二者造作林树，三者造作桥梁，四者造作大船，五者与当来、过去造作房舍住处。是谓，比丘！有此五事令得其福。」

尔时，世尊便说此偈：

「园观施清凉，

及作好桥梁，

河津渡人民，

并作好房舍。

彼人日夜中，

恒当受其福，

戒定以成就，

此人必生天。

「是故，诸比丘！当念修行此五德施。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（四）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「女人有五力轻慢夫主。云何为五？一者色力，二者亲族之力，三者田业之力，四者儿力，五者自守力。是谓女人有此五力。比丘当知，女人依此五力已，便轻慢夫主。设复夫以一力，尽覆蔽彼女人。云何为一力？所谓富贵力也。夫人以贵色力不如，亲族、田业、儿、自守尽不如也。皆由一力，胜尔许力也。

「今弊魔波旬亦有五力。云何为五？所谓色力、声力、香力、味力、细滑力，夫愚痴之人着色、声、香、味、细滑之法者，不能得度波旬境界。若圣弟子成就一力，胜尔许力。云何为一力？所谓无放逸力。设贤圣弟子成就无放逸者，则不为色、声、香、味、细滑之所拘繫。以不为五欲所繫，则能分别生、老、病、死之法，胜魔五力，不堕魔境界，度诸畏难，至无为之处。」

尔时，世尊便说此偈：

「戒为甘露道，

放逸为死径，

不贪则不死，

失道为自丧。」

佛告诸比丘：「当念修行而不放逸。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（五）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「女人有五欲想。云何为五欲想？一者生豪贵之家，二者嫁适富贵之家，三者使我夫主言从语用，四者多有儿息，五者在家独得由己。是谓，比丘！女人有此五事可欲之想。

「如是。比丘！我比丘亦有五事可欲之想。云何为五？所谓禁戒、多闻、三昧成就、智慧、智慧解脱。是谓，比丘！有此五事可欲之法。」

尔时，世尊便说此偈：

「我生豪族种，

亦适富贵家，

能役使夫主，

非福不剋获。

使我饶儿息，

香华自严饰，

虽有此想念，

非福不剋获。

信戒而成就，

三昧不移动，

智慧亦成就，

懈怠而不剋。

寻欲得道果，

不由生死渊，

愿欲至涅槃，

懈怠而不剋。

「如是，诸比丘！当求方便，行于善法，除去不善法，渐当前进，无有中悔之心。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（六）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有五时不应向人礼。云何为五？若在偷婆中不应向礼，在大众中不应向礼，又在道路不应向礼，病痛着床不应向礼，若饮食时不应向礼。是谓，比丘！有此五事不应向礼。

「复有五事知时之礼。云何为五？不在偷婆中，不在大众中，不在道路，亦不病痛，复非饮食，此应向礼。是故，诸比丘！当作方便，知时之行。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（七）

闻如是：

一时，佛在罗阅城迦兰陀竹园所，与大比丘众五百人俱。

尔时，世尊告优头槃：「汝今入罗阅城求少温汤。所以然者，如我今日脊患风痛。」

优头槃白佛：「如是。世尊！」是时，优头槃受佛教已，到时着衣持鉢，入罗阅城求汤。尔时，尊者优头槃便作是念：「世尊有何因缘，使我求汤？如来诸结已尽，诸善普会。然如来复作是语：『我今患风。』又复世尊不授姓名，当至谁家？」

是时，尊者优头槃以天眼观罗阅城男子之类，必应度者。是时，见罗阅城中有长者名毘舍罗先，不种善根，无戒、无信、邪见，于佛、法、众与边见共相应。彼便有此见：无施、无与、无有受者，亦复无有善恶果报，无今世、后世、无父、无母，世无沙门、婆罗门等成就者，于今世、后世自身作证而自游化。寿命极短，餘五日之后当取命终。又事五道大神。是时，优头槃便作是念：「如来必欲度此长者。所以然者，此长者命终之后，当生啼哭地狱中。」是时，优头槃便笑，五道大神遥见笑，即隐其形而作人像，来至优头槃所而给使令。是时，尊者优头槃将此使人往至长者门外住，默然不语。

是时，长者遥见有道人在门外立，即时便说此偈：

「汝今默然住，

剃头着袈裟，

为欲求何等，

因由何故来？」

尔时，优头槃复以此偈报曰：

「如来无着尊，

今日患风发，

设有温汤者，

如来欲洗浴。」

是时，长者默然不报。是时，五道大神告毘舍罗先曰：「长者可以汤相惠，必当获福无量，当得甘露之报。」

是时，长者报曰：「我自有五道大神，用此沙门为？能加益何等事？」

是时，五道大神便说此偈：

「如来当生时，

天帝来下侍，

更谁出是者，

能与共儔匹。

用五道神为，

不能有所济，

宁供养释师，

便获大果报。」

尔时，五道大神复重语长者曰：「汝好自守护身、口、意行，汝不知五道大神之威力乎？」是时，五道大神即化作大鬼神形，右手执剑语长者曰：「今我身者是五道大神，速与此沙门汤，勿足稽留。」

是时，长者便作是念：「甚奇！甚特！五道大神乃供养此沙门。」即以香汤授与道人，复以石蜜授与沙门。

是时，五道大神自执此香汤，共优头槃至世尊所，以此香汤奉上如来。尔时，世尊以此香汤，沐浴身体，风寻时差，更不增剧。

是时，长者后五日便取命终，生四天王中。是时，尊者优头槃闻长者命终，即往至世尊所，头面礼足，在一面坐。是时，优头槃白如来言：「此长者命终为生何处？」

世尊告曰：「此长者命终生四天王中。」

优头槃白佛言：「此长者于彼命终当生何处？」

世尊告曰：「于彼命终当生四天王中，三十三天，乃至生他化自在天，于彼命终，复来生四天王中。此长者身，六十劫中不堕恶趣，最后得作人身，剃除鬚髮，着三法衣，出家学道，成辟支佛。所以然者，汤施之德，其福乃尔。是故，优头槃！恒念浴众僧，闻说道教。如是，优头槃！当作是学。」

尔时，尊者优头槃闻佛所说，欢喜奉行。

（八）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，有异比丘不乐修梵行，欲捨禁戒还为白衣。是时，彼比丘往至世尊所，头面礼足，在一面坐。尔时，彼比丘白世尊言：「我今不乐修于梵行，欲捨禁戒还为白衣。」

世尊告曰：「汝今何故不乐修梵行，欲捨禁戒还为白衣？」

比丘报曰：「我今心意熾盛，身中火燃。若我见女人时，端正无双，我尔时便作是念：『使此女人与我共交。』又复作是念：『此非正法，设我从此心者，则非正理。』我尔时复作是念：『此是恶利，非为善利；此是恶法，非为善法。』我今欲捨禁戒还为白衣，沙门禁戒实不可犯，我于俗人中可分檀布施。」

世尊告曰：「夫为女人有五种恶。云何为五？一者秽恶，二者两舌，三者嫉妬，四者瞋恚，五者无反复。」

尔时，世尊便说此偈：

「非喜由财义，

现善内怀毒，

坏人趣道善，

如鹰捨污池。

「是故，比丘！当除不淨之想，思惟淨观。比丘思惟淨观已，尽断欲爱、色爱、无色爱、尽断无明、憍慢。汝今，比丘！欲从何生？为从髮生？然髮恶露不淨，皆由幻化誑惑世人。手、爪、齿、形体之属，乃无淨处，何者是真？何者是实？从头至足皆悉如是。肝、胆、五藏、有形之物，无一可贪，何者是真？汝今，比丘！欲从何生，汝今善修梵行，如来正法必当尽苦，人命极短不久存世，虽复极寿不过百岁，所出无几。

「比丘当知，如来出世，甚为难值，闻法亦难；受四大形，亦复难得；诸根具足，亦复难得；得生中国，亦复难值；与善知识相遭，亦复难得；闻法亦难，分别义理，亦复难得；法法成就，此事亦难。汝今，比丘！设与善知识从事者，便能分别诸法，亦当与人广演其义。设当闻法已，则能分别，能分别法已，则能说其义，无有欲想、瞋恚、愚痴之想，以离三毒，便脱生、老、病、死，我今粗说其义。」

尔时，彼比丘从佛受教，便从坐起，礼世尊足，便退而去。

是时，彼比丘在闲静之处，思惟其法。所以族姓之子剃除鬚髮，出家学道，欲修无上梵行：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受胎，如实知之。尔时，彼比丘便成阿罗汉。

尔时，彼比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九）

闻如是：

一时，佛在罗阅城迦兰陀竹园所，与大比丘众五百人俱。

尔时，阿难、多耆奢时到，着衣持鉢，入城乞食。是时，多耆奢在一巷中见一女人，极为端正，与世奇特；见已，心意错乱，不与常同。

是时，多耆奢即以偈向阿难说：

「欲火之所烧，

心意极熾然，

愿说灭此义，

多有所饶益。」

是时，阿难复以此偈报曰：

「知欲颠倒法，

心意极熾然，

当除想像念，

欲意便自休。」

是时，多耆奢复以偈报曰：

「心为形之本，

眼为候之原，

睡卧见扶接，

形如乱草萎。」

是时，尊者阿难即前进，以右手摩多耆奢头。尔时，即说此偈：

「念佛无贪欲，

度彼欲难陀，

覩天现地狱，

制意离五趣。」

是时，多耆奢闻尊者阿难语已，便作是说：「止！止！阿难！」俱乞食訖，还至世尊所。

是时，彼女人遥见多耆奢便笑。时，多耆奢遥见女人笑，便生此想念：「汝今形体骨立皮缠，亦如画瓶，内盛不淨，誑惑世人，令发乱想。」尔时，尊者多耆奢观彼女人，从头至足，此形体中有何可贪？三十六物皆悉不淨。今此诸物为从何生？是时，尊者多耆奢复作是念：「我今观他形，为不如自观身中，此欲为从何生？为从地种生耶？水、火、风种生耶？设从地种生，地种坚强不可沮坏；设从水种生，水种极濡不可获持；设从火种生，火种不可获持；设从风种生，风种无形而不可获持。」是时，尊者便作是念：「此欲者，但从思想生。」

尔时，便说此偈(上文火种，类餘应少二字，本同未详)：

「欲我知汝本，

但以思想生，

非我思想汝，

则汝而不有。」

尔时，尊者多耆奢又说此偈，如思惟不淨之想，即于彼处有漏心得解脱。

时，阿难及多耆奢出罗阅城至世尊所，头面礼足，在一面坐。是时，多耆奢白世尊言：「我今快得善利，以有所觉。」

世尊告曰：「汝今云何自觉？」

多耆奢白佛言：「色者无牢，亦不坚固，不可覩见，幻伪不真；痛者无牢，亦不坚固，亦如水上泡，幻伪不真；想者无牢，亦不坚固，幻伪不真，亦如野马；行亦无牢，亦不坚固，亦如芭蕉之树，而无有实；识者无牢，亦不坚固，幻伪不真。」重白佛言：「此五盛阴无牢，亦不坚固，幻伪不真。」

是时，尊者多耆奢便说此偈：

「色如聚沫，

痛如浮泡，

想如野马，

行如芭蕉，

识为幻法，

最胜所说。

思惟此已，

尽观诸行，

皆悉空寂，

无有真正，

皆由此身，

善逝所说。

当灭三法，

见色不淨，

此身如是，

幻伪不真，

此名害法，

五阴不牢，

已解不真，

今还上迹。

「如是。世尊！我今所觉正谓此耳。」

世尊告曰：「善哉！多耆奢！善能观察此五盛阴本。汝今当知，夫为行人当观察此五阴之本，皆不牢固。所以然者，当观此五盛阴时，在道树下成无上等正觉，亦如卿今日所观。」尔时，说此法时，坐上六十比丘漏尽意解。

尔时，尊者多耆奢闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，僧迦摩长者子往至世尊所，头面礼足，在一面坐。是时，长者子白佛言：「唯愿世尊听在道次。」

是时，长者子即得为道，在闲静之处，剋己修行，成其法果。所以族姓子剃除鬚髮，出家学道：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受胎，如实知之。是时，僧迦摩便成阿罗汉。是时，在闲静之处，便生此念：「如来出现甚为难遇，多萨阿竭时时乃出，亦如优昙鉢花时时乃出。此亦如是，如来出现于世时时乃有，一切行灭亦复难遇，出要亦难，爱尽、无欲、涅槃，此乃为要。」

尔时，僧迦摩妇母闻女聟作道人，不复着欲，捨于家累，又捐我女，如弃聚唾。尔时，此母往至女所，而语女曰：「汝聟实作道乎？」

其女报曰：「女亦不详为作道不耶？」

其老母曰：「汝今可自庄严着好衣裳，抱此男、女，往至僧迦摩所。」尔时，母及女共相将至僧迦摩所。尔时，尊者僧迦摩在一树下结加趺坐。是时，妇、母二人在前，默然而立。

是时，老母及女观僧迦摩从头至足，而语僧迦摩曰：「汝今何故不与我女共语乎？今此儿女由汝而生，汝今所为实为非理，人所不许，汝今所思惟者，非是人行。」

是时，尊者僧迦摩即时便说此偈：

「此外更无善，

此外更无妙，

此外更无是，

善念无过是。」

是时，妇母语僧迦摩曰：「我女今有何罪？有何非法？今何故捨之出家学道？」

是时，僧迦摩便说此偈：

「臭处不淨行，

瞋恚好妄语，

嫉妬心不正，

如来之所说。」

是时，老母语僧迦摩曰：「非独我女而有此事，一切女人皆同此耳。舍卫城中人民之类，见我女者，悉皆意乱，欲与交通，如渴欲饮，覩无厌足，皆起想着。汝今云何捨之学道，方更谤毁？设汝今日不用我女者，汝所生男、女，还自录之。」

尔时，僧迦摩复说此偈：

「我亦无男女，

田业及财宝，

亦复无奴婢，

眷属及营从。

独步无有侣，

乐于闲静处，

行作沙门法，

求于正佛道。

有男有女者，

愚者所习行，

我常无我身，

岂有男女哉。」

是时，妇、母、男、女闻说此偈已，各作是念：「如我今日观察此意，必不还家。」复更观察从头至足，长歎息已，前自长跪，而作是语：「设身、口、意所造非法者，尽共忍之。」即遶三匝而退所在。

是时，尊者阿难到时，着衣持鉢，入舍卫城乞食，遥见老母及女而问之曰：「向者颇见僧迦摩乎？」

其老母报曰：「虽见亦不为见。」

阿难报曰：「颇共言语乎？」

老母报曰：「虽共言语，不入我意。」

是时，尊者阿难便说此偈：

「欲使火生水，

复使水生火，

空法欲使有，

无欲欲使欲。」

是时，尊者阿难乞食已，还詣祇树给孤独园。往至僧迦摩所，在一面坐。语僧迦摩曰：「已知如真法乎？」

僧迦摩报曰：「我已觉知如真法也。」

阿难报曰：「云何觉知如真法乎？」

僧迦摩报曰：「色者无常，此无常义即是苦；苦者即无我；无我者即是空也。痛、想、行、识皆悉无常，此无常义即是苦；苦即无我；无我者即是空也。此五盛阴是无常义；无常义者即是苦义；我非彼有，彼非我有。」是时，僧迦摩便说此偈：

「苦苦还相生，

度苦亦如是，

贤圣八品道，

乃至灭尽处。

更不还此生，

流转天人间，

当尽苦原本，

永息无移动。

我今见空迹，

如佛之所说，

今得阿罗汉，

更不受胞胎。」

是时，尊者阿难歎曰：「善哉！如真之法善能决了。」

是时，阿难便说此偈：

「善守梵行迹，

亦能善修道，

断诸一切结，

真佛之弟子。」

尔时，阿难说此偈已，即从坐起而去。往至世尊所，头面礼足，在一面立。

尔时，阿难以此因缘，具白世尊。尔时，世尊告诸比丘：「欲平等论阿罗汉，当言僧迦摩比丘是也。能降伏魔官属者，亦是僧迦摩比丘。所以然者，僧迦摩比丘七变往降魔，今方成道。自今已后，听七变作道。过此限者，则为非法。」

尔时，世尊告诸比丘：「我声闻中第一比丘能降伏魔，今方成道者，所谓僧迦摩比丘是。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

增壹阿含经卷第二十七

增壹阿含经卷第三十九

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

马血天子品第四十三之二

「是时，弊魔波旬瞋恚熾盛，即告师子大将曰：『速集四部之众，欲往攻伐沙门！又当观察为有何力势，堪任与我共战鬪耶？』我尔时复更思惟：『与凡人交战犹不默然，何况欲界豪贵者乎？要当与彼少多争竞。』时我，比丘！着仁慈之鎧，手执三昧之弓、智慧之箭，俟彼大众。是时，弊魔、大将兵众十八亿数，颜貌各异，猿猴、师子来至我所。

「尔时，罗刹之众，或一身若干头，或有数十身而共一头，或两肩有三颈，当心有口，或有一手；或有两手者；或复四手；或两手擎头，口衔死蛇，或头上火然，口出火光；或两手擘口，欲前噉之；或披腹相向，手执刀剑，担持戈矛；或执舂杵；或担山、负石、担持大树者；或两脚在上，头在下；或乘象、师子、虎、狼、毒虫；或步来者；或空中飞。是时，弊魔将尔许之众，围遶道树。

「时，魔波旬在我左侧而语我曰：『沙门速起。』时我，比丘！默然不对。如是再三。魔语我曰：『沙门畏我不乎？』我告之曰：『我今执心无所畏惧。』时波旬曰：『沙门！颇见我四部之众耶？然汝一己，无有器杖兵刃，秃头露形，着此三衣，复言：「吾无所畏。」』

「尔时，我向波旬，便说此偈：

「『仁鎧三昧弓，

手执智慧箭，

福业为兵众，

今当坏汝军。』

「时，魔波旬复语我曰：『我于沙门多所饶益。设不从我语者，正尔取汝，灰灭其形。又复沙门！颜貌端政，年壮可美，出处刹利转轮王种，速起此处，习于五乐，我当将和使汝得作转轮圣王。』时，我复报波旬曰：『汝所说者，无常变易，不得久住。亦当捨离，非吾所贪。』时，弊魔波旬复语我曰：『沙门！今日为何所求？志愿何物？』时我报曰：『吾所愿者，无忧畏处，安隐恬泊，涅槃城中；使此众生流浪生死，沉翳苦恼者，导引正路。』

「魔报我曰：『设今沙门不速起乎坐者，当执汝脚，掷着海表。』时我报波旬曰：『我自观察天上、人中，魔、若魔天、人、若非人，及汝四部之众，不能使吾一毛动。』魔报我曰：『沙门！今日欲与吾战乎？』我报之曰：『思得交战。』魔报我曰：『汝怨是谁？』我复报曰：『憍慢者是。增上慢、自慢、邪慢、慢中慢、增上慢。』魔语我曰：『汝以何义灭此诸慢？』时我报曰：『波旬当知，有慈仁三昧、悲三昧、憙三昧、护三昧、空三昧、无愿三昧、无相三昧，由慈三昧，办悲三昧；缘悲三昧，得喜三昧；缘喜三昧，得护三昧。由空三昧，得无愿三昧；因无愿三昧，得无相三昧。以此三三昧之力，与汝共战。行尽则苦尽，苦尽则结尽，结尽则至涅槃。』

「魔语我曰：『沙门！颇以法灭法乎？』时我报曰：『可以法灭法。』魔问我言：『云何以法灭法？』时我告曰：『以正见灭邪见，以邪见灭正见；正治灭邪治，邪治灭正治；正语灭邪语，邪语灭正语；正业灭邪业，邪业灭正业；正命灭邪命，邪命灭正命；正方便灭邪方便，邪方便灭正方便；正念灭邪念，邪念灭正念；正定灭邪定，邪定灭正定。』魔语我曰：『沙门！今日虽有斯语，此处难剋也。汝今速起，无令吾掷着海表。』

「时，我复语波旬曰：『汝作福，唯有一施，今得作欲界魔王；我昔所造功德，无能称计。汝今所说，方言甚难耶！』波旬报曰：『今所作福，汝今证知；汝自称说造无数福，谁为证知？』时我，比丘！即伸右手以指案地，语波旬：『我所造功德，地证知之。』我当说此语，是时地神从地涌出，叉手白言：『世尊！我当证知。』地神语适訖，时魔波旬愁忧苦恼，即退不现。

「比丘！当以此方便知之，法犹尚灭，何况非法。我长夜与汝说一觉喻经，不录其文，况解其义。所以然者，此法玄邃，声闻、辟支佛所修此法者，获大功德，得甘露无为之处。彼云何名为乘筏之喻？所谓依慢灭慢，慢已灭尽，无复诸恼乱想之念。犹如野狸之皮极修治之，以手拳加之，亦无声响，无坚[革*卬]处。此亦如是，若比丘慢尽，都无增减。是故，我今告汝等曰：『设为贼所擒获者，勿兴恶念，当以慈心遍满诸方，犹如彼极柔之皮，长夜便获无为之处。』如是，比丘！当作是念。」

当说此法时，于彼坐上，三千天子诸尘垢尽，得法眼淨；六十餘比丘还捨法服，习白衣行；六十餘比丘漏尽意解，得法眼淨。

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（六）

闻如是：

一时，佛在摩竭国神祇恒水侧，与大比丘众五百人俱。

尔时，世尊告诸比丘：「犹如摩竭牧牛人愚惑，少智慧，意欲从恒水此岸，渡牛至彼岸，亦复不观彼此之岸深浅之处，便駈牛入水，先渡瘦者，又犢尚小，在水中央，极为羸劣，不能得至彼岸。复次，渡中流之牛不肥不瘦，亦不得渡，于中受其苦恼。次复，渡极有力者，亦在水中，受其困厄。

「今我众中比丘亦复如是，心意闇钝，无有慧明，不别生死位，不别魔之桥船，意欲渡生死之流，不习于禁戒之法，便为波旬得其便也。从邪道求于涅槃，望得灭度，终不果获。自造罪业，复堕他人着罪中。犹摩竭牧牛人黠慧多智，意欲渡牛至彼此之岸，先观察深浅之处，前渡极盛力牛到彼岸；次渡中流之牛，不肥不瘦，亦得渡至彼岸；次渡极羸者，亦渡无他，小犢寻从其后而济渡无为。

「比丘！如来亦复如是，善察今世、后世，观生死之海，魔之径路，自以八正道度生死之难。复以此道度不度者，犹如道牛之正；一正，餘者悉从。我弟子亦复如是，尽有漏成无漏，心解脱、智慧解脱，于现法中以身作证而自游化，度魔境界至无为处。亦如彼有力之牛渡彼恒水得至彼岸。我声闻亦复如是，断五下结，成阿那含，于彼般涅槃不还来此间，度魔境界至无为处。如彼中流之牛，不肥不瘦，得渡恒水而无疑难。我弟子亦复如是，断三结使，婬、怒、痴薄，成斯陀含，来至此世，尽于苦际，断魔境界至无为之处。如彼瘦牛将诸小犢得渡彼恒水，我弟子亦复如是，断结使，成须陀洹，必至得度，度魔境界，度生死之难。如彼小犢从母得渡。我弟子亦复如是，持信奉法，断魔诸缚，至无为处。」

尔时，世尊便说斯偈：

「魔王所应获，

不究生死边，

如来今究竟，

世间现慧明。

诸佛所觉了，

梵志不明晓，

犹涉生死岸，

兼度未度者。

今此五种人，

及餘不可计，

欲度生死难，

尽佛威神力。

「是故，比丘！当专其心，无放逸行，亦求方便，成贤圣八品之道；依贤圣道已，便能自度生死之海。所以然者，犹如彼愚牧牛之人，外道梵志是也，自溺生死之流，复堕他人着罪中。彼恒水者，即是生死之海也。彼黠慧牧牛者，如来是也；度生死之难，由圣八品道。是故，比丘！当求方便，成八圣道。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（七）

闻如是：

一时，佛在罗阅城耆婆伽梨园中，与千二百五十弟子俱，尽是阿罗汉，诸漏已尽，六通清彻，唯除一人，阿难比丘也。

尔时，王阿闍世七月十五日受岁时，夜半明星出现，告月光夫人曰：「今十五日月盛满，极为清明，当应施行何事？」

夫人报曰：「今十五日说戒之日，应当作倡伎乐，五欲自娱乐。」

时，王闻此语已，不入其怀。王复告优陀耶太子曰：「今夜极清明，应作何事？」

优陀耶太子白王言：「如今夜半极清明，应集四种之兵，诸外敌异国不靡伏者，当往攻伐。」

是时，王阿闍世闻此语已，亦复不入其意。复语无畏太子曰：「如今极清明之夜，应何所施行？」

无畏王子报曰：「今不兰迦叶，明诸算数，兼知天文地理，众人所宗仰。可往至彼问此疑难，彼人当与尊说极妙之理，永无留滞。」

时，王闻此语已，亦不入其意。复语须尼摩大臣曰：「如今之夜极为清明，应何所施行？」

须尼摩白王言：「如今夜半极为清明，然阿夷耑近在不远，多所晓了，唯愿大王往问其宜。」

王闻此语已，亦复不入其意。复告婆沙婆罗门曰：「如今夜半极为清明，应何所施行？」

婆罗门报曰：「如今十五日极为清明，然有瞿耶楼近在不远，唯愿大王往问其义。」

时，王闻此语已，复不合其意。复语摩特梵志曰：「如今夜半极为清明，应作何事？」

梵志报曰：「大王当知，彼休迦旃近在不远，唯愿大王往问其情。」

王闻此语已，复不合其意。复告索摩典兵师曰：「如今夜半极为清明，应何所施行？」

索摩报曰：「先毕卢持近在不远，明诸算术，可往问其义。」

王闻此言已，亦不合其意。复告最胜大臣曰：「如今十五日极为清明，应何所施行？」

最胜白王言：「今有尼揵子，博览诸经，师中最上，唯愿大王往问其义。」

王闻此语已，不合其意。复作是思惟：「此诸人等，斯是愚惑，不别真伪，无有巧便。」

尔时，耆婆伽王子在王左侧，王顾语耆婆伽曰：「如今夜半极为清明，应何所施行？」

是时，耆婆伽即前长跪，而白王言：「今如来近在不远，游贫聚园中，将千二百五十弟子，唯愿大王往问其义。然彼如来为明为光，亦无疑滞，知三世事，靡不贯博，自当与王演说其事，王所有狐疑，[火*霍]然自悟。」

是时，王阿闍世闻耆婆伽语已，欢喜踊跃，善心生焉，即歎耆婆伽曰：「善哉！善哉！王子！快说斯言。所以然者，我今身心极为熾然，又复无故取父王杀，我恒长夜作是念：『谁堪任悟我心意者？』今耆婆伽向所说者，正入我意。甚奇！甚特！闻如来音响，[火*霍]然大悟。」

时，王向耆婆伽便说此偈：

「今日极清明，

心意不得悟，

汝等人人说，

应往问谁义。

不兰阿夷耑，

尼揵梵弟子，

斯等不可依，

不能有所济。

今日极清明，

月满无瑕秽，

今问耆婆伽，

应往问谁义。」

是时，耆婆伽复以偈报王曰：

「闻其柔软音，

得脱摩竭鱼，

唯愿时詣佛，

永处无畏境。」

时，王复以偈报曰：

「我昔所施行，

于佛无益事，

害彼真佛子，

名曰频婆娑。

今极怀羞耻，

无颜见世尊，

汝今云何说，

使吾往见之？」

是时，耆婆伽复以偈报王曰：

「诸佛无彼此，

诸结永已除，

平等无二心，

此是佛法义。

设以栴檀香，

以涂右手者，

执刀断左手，

心不起增减。

如愍罗云子，

一息更无二，

持心向提婆，

怨亲无有异。

唯愿大王屈，

往覲如来颜，

当断其狐疑，

勿足有留滞。」

是时，王阿闍世告耆婆伽王子曰：「汝今速严驾五百牙象，五百牸象，然五百灯。」

耆婆伽对曰：「如是，大王！」是时，耆婆伽王子即时严驾千象，及然五百灯，前白王言：「严驾已办，王知是时。」

尔时，王阿闍世将诸营从，往詣梨园中，中路便怀恐怖，衣毛皆竪，还顾谓耆婆伽王子曰：「吾今将非为汝所误乎？将非持吾与怨家耶？」

耆婆伽白王：「实无此理，唯愿大王小复前进，今如来去此不远。」

时，王阿闍世意犹怀恐，重告耆婆伽曰：「将非为汝所惑，又闻如来将千二百五十弟子，今不闻其声？」

耆婆伽报曰：「如来弟子恒入三昧，无有乱想，唯愿大王小复前进。」

阿闍世王即下车，步入门至讲堂前，默然而立，观察诸圣众，还顾谓耆婆伽曰：「如来今在何处？」尔时，一切圣众尽入炎光三昧，照彼讲堂，靡不周遍。

是时，耆婆伽即时长跪，伸右手指示如来言：「此是如来，最在中央，如日披云。」

是时，王阿闍世语耆婆伽曰：「甚奇！甚特！今此圣众心定乃尔。复以何缘有此光明？」

耆婆伽白王：「三昧之力故放光明耳。」

王复告曰：「如我今日观察圣众，极为寂然，使我优陀耶太子亦当如是寂然无为。」时，王阿闍世叉手，自称说曰：「唯愿世尊当见观察。」

世尊告曰：「善来，大王！」王闻如来音响，极怀欢喜，如来乃见称说王号。

时，王阿闍世即至佛所，五体投地，以两手着如来足上，而自称说：「唯愿世尊当见垂愍，受其悔过。父王无罪而取害之，唯愿受悔，后更不犯，自改往修来。」

世尊告曰：「今正是时，宜时悔过，无令有失。夫人处世，有过能自改者，斯名上人。于我法中，极为广大，宜时懺悔。」是时，王礼如来足已，住一面坐。

时王白佛言：「唯愿欲有所问，如来听者，乃敢问耳。」

佛告王曰：「有疑难者，宜时问之。」

王白佛言：「于现世造福，得受现报不乎？」

佛告王曰：「古昔已来颇以此义，曾问人乎？」

王白佛言：「我昔曾以此义而问他人不兰迦叶：『云何，不兰迦叶！现世作福得受现报乎？』不兰迦叶报我言：『无福、无施，无今世、后世善恶之报，世无阿罗汉等成就者。』当我尔时，问此受果之报，彼报曰：『无也。』如有人问以瓜义，报以[木*奈]理，今此迦叶亦复如是。时，我作是念：『此梵志已不解义，豪族王种所问之义，此人方便引餘事报我。』世尊！我即欲断其头，即不受其语，寻发遣之。

「时，我复至阿夷耑所，而问此义，阿夷耑报我言：『若于江左杀害众生，作罪无量，亦无有罪，亦无恶果之报。』时我，世尊！复作是念：『我今问现世受报之义，此人乃持杀害报吾，犹如有人问梨之义，以[木*奈]报之。』即捨之去。

「复至瞿耶楼所，而问此义。彼人报我曰：『于江右边造诸功德，不可称计，于中亦无善之报。』我尔时复作是念：『吾今所问义者，竟不报其理。』复捨之去。

「复往至彼休迦栴所，而问斯义。彼人报曰：『唯有一人出世，一人死，一人往返受其苦乐。』时我复作是念：『我今所问现世之报，乃将生死来相答。』复捨之去。

「往问先毘卢持如此之义。彼人报我言：『过去者以灭，更不复生；当来未至，亦复不有；现在不住，住者即变易。』时我复作是念：『我今所问现世之报，乃持三世相酬，此非正理。』即复捨去。

「至尼揵子所，而问此义：『云何，尼揵子！颇有现世作福得受现世报也？』彼报我言：『无因无缘，众生结缚；亦无有因，亦无有缘，众生着结缚；无因无缘，众生清淨。』时我复作是念：『此梵志等斯是愚惑，不别真为，犹盲无目，所问之义，竟不相报，如似弄转轮圣王种。』寻复捨之去。今我，世尊！故问其义，现世作福现受报也？唯愿世尊演说其义。」

尔时，世尊告曰：「大王！我今问汝义，随所乐报之。大王！颇有典酒、厨宰，赏护物左右使人乎？」

王白佛言：「唯然，有之。」

「设彼使人执劳经久，复当赏遗不乎？」

王白佛言：「随功叙用，不令有怨。」

佛告王曰：「以此方便，知现世作福得受现报。云何，大王！既处高位，恤民以礼，当复赏遗不乎？」

王白佛言：「唯然，世尊！食共同甘，并命不恨。」

佛告王曰：「当以此方便，知昔日出处极卑，渐渐积功，与王同欢，以是之故，现世作福得受现报。」

佛告王曰：「彼有劳之人，经历年岁，来白王言：『我等功劳已立，王所朋知，欲从王求意所愿。』王当以与不乎？」

王白佛言：「随彼所愿而不违之。」

佛告王曰：「彼有劳之人，欲得辞王，剃除鬚髮，着三法衣，出家学道，修清淨行。王听不乎？」

王白佛言：「唯然，听之。」

佛告王曰：「设王见彼剃除鬚髮，出家学道，在我左右；王欲何所施为？」

王白佛言：「承事供养，随时礼拜。」

佛告王曰：「以此方便，知现作福得受现报。设彼有劳之人，持戒完具，无有所犯；王欲何所施行？」

王白佛言：「尽其形寿供给衣被、饮食、床敷卧具、病瘦医药，不使缺减。」

佛告王曰：「以此方便，知现身作福得受现报。设复彼人已作沙门，尽有漏，成无漏，心解脱、智慧解脱，己身作证而自游化，生死已尽，梵行已立，所作已办，更不复受有，如实知之。王欲何为？」

王白佛言：「我当尽形寿，承事供养衣被、饮食，床卧具、病瘦医药，不令有乏。」

佛告王曰：「当以此方便，知现世作福得受现报。设复彼人尽其形寿，于无餘涅槃界而般涅槃者，王欲何所施设？」

王白佛言：「当于四道头起大神寺，兼以香华供养，悬繒、幡、盖，承事礼敬。所以然者，彼是天身，非为人身。」

佛告王曰：「当以此方便，知现世作福得受现报。」

王白佛言：「我今以此譬喻于中受解，今日世尊重演其义。自今已后信受其义，唯愿世尊受为弟子！自归于佛、法、比丘僧。今复懺悔，如愚、如惑，父王无过而取害之，今以身命自归，唯愿世尊除其罪愆，演其妙法，长夜无为，如我自知所作罪报，无有善本。」

佛告王曰：「世有二种人无罪而命终，如屈伸臂顷，得生天上。云何为二？一者不造罪本而修其善，二者为罪，改其所造。是谓二人而取命终生于天上，亦无流滞。」

尔时，世尊便说此偈：

「人作极恶行，

悔过转微薄，

日悔无懈息，

罪根永已拔。

「是故，大王！当以法治化，莫以非法。夫以法治化者，身坏命终，生善处天上。彼以命终，名誉远布，周闻四方，后人共传：『昔日有王，正法治化，无有阿曲。』人以称传，彼人所生之处，增寿益算，无有中夭。是故，大王！当发欢喜之心，向三尊，佛、法、圣众。如是，大王！当作是学。」

尔时，阿闍世王即从座起，头面礼佛足，便退而去。王去不远，佛告诸比丘：「今此阿闍世王不取父王害者，今日应得初沙门果证，在四双八辈之中，亦复得贤圣八品道，除去八爱，超越八难，虽尔，今犹获大幸，得无根之信。是故，比丘！为罪之人，当求方便，成无根之信。我优婆塞中得无根信者，所谓阿闍世是也。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（八）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有世八法随世迴转。云何为八？一者利，二者衰，三者毁，四者誉，五者称，六者讥，七者苦，八者乐。是谓，比丘！有此八法随世迴转。诸比丘！当求方便，除此八法。如是，诸比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（九）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「如来出现世间，又于世界成佛道，然不着世间八法，犹与周旋，犹如淤泥出生莲华，极为鲜洁，不着尘水，诸天所爱敬，见者心欢。如来亦复如是，由胞胎生，于中长养，得成佛身，亦如琉璃之宝、淨水之珍，不为尘垢所染。如来亦复如是，亦生于世间，不为世间八法所染着。是故，比丘！当勤精进，修行八法。如是，比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一〇）

闻如是：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「有八种之人，流转生死，不住生死。云何为八，趣须陀洹、得须陀洹、趣斯陀含、得斯陀含、趣阿那含、得阿那含、趣阿罗汉、得阿罗汉。是谓，比丘！有此八人流转生死，不住生死。是故，比丘！求其方便，度生死之难，勿住生死。如是，比丘！当作是学。」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

马血、斋、难陀

提婆达、船筏

牧牛、无根信

世法、善、八人

增壹阿含经卷第三十九